<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>学习 on Ricardo</title>
        <link>https://sona201.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</link>
        <description>Recent content in 学习 on Ricardo</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-CN</language>
        <lastBuildDate>Wed, 31 Jan 2024 13:26:26 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sona201.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>知识学习</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/how-to-learn-knowledge-without-forgetting-it/</link>
        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 13:26:26 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/how-to-learn-knowledge-without-forgetting-it/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://36kr.com/p/1440244158946564&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;原文链接:https://36kr.com/p/1440244158946564&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学校的学习，使很多人留下了一个后遗症——误把「理解」当成了「掌握」。那会，我们掌握某个新知识点的标志是“能看懂”，也就是理解了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;确实有点意外，我好像确实有这种想法，认为看懂一个内容就是会了，只有多次练习后才真正的掌握。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我学习 django 框架的时候，练习了几十遍，其实最后还是跟着项目组一起写了自动化平台项目，才勉强算掌握了这个技能，现在才能自己独立搭建平台。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;双拼音也是，开始特别难。我刻意花了两周的时间背诵声母韵母表，去年 8 月到现在 2 月，大概 5 个月的时间，勉强打字连贯，但速度（准确度）还是不太满意。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;很多概念，python 的 super，class 的 type object 等等，其实这个概念我理解了太多次，但并没有真正的掌握。当初记住的概念，都只是那一瞬的。
当我放下这个理解，在过一段时间捡起来的时候并没有比之前理解更快。对相关的技术套路是有&amp;quot;感觉&amp;quot;了，更多的知识(套路)其实完全忘记了。回忆这类知识的时候，仿佛第一次接触这个知识点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相信大多人用微信读书的人都看过那本&amp;lt;认知觉醒&amp;gt;，书里讲了一些人脑的进化，似乎大家读完了解后就能知道自己大脑在干嘛，以后就能控制大脑。
然后升职加薪，担任总经理，出任CEO，迎娶白富美，走向人生巅峰。事情不是这样的，99%的人看完书后，可能还是立马去打了一把游戏。
该加班加班，该玩玩。并没有说学会了这个知识，思维，就能立马改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上学的时候我们就知道，老师讲的知识需要去做课后练习，多次重复后，你可能对这个知识点比较通透，或者你能看到类似的题知道公式套路，知道该怎么做。所以，成年后我们就会了一种超能力，看完书就能融会贯通，改造自己。不可能的，甚至我们现在的毅力不如当初在学校里那个年轻的自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该多读几遍就不要偷懒，该练习的时候就行动起来。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;好记性不如烂笔头&#34;&gt;好记性不如烂笔头&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;还有随着年龄的增长，记忆力会渐渐变差，更要好记性不如烂笔头。csdn，博客园，掘金等等平台的潮起潮落，还是要搞一个自己的发言地，看看自己啰嗦的内容。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;原文&#34;&gt;原文:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://36kr.com/user/1887676443&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;李少加 2021-10-14 12:51&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;大脑厌恶改变——以保护你的名义&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;生活中，我们常常发现，戒掉某个坏毛病，或做了新的改进，或学习了新知识，一段时间后，又统统归零——如果你对此愧疚，大可不必，家贼难防，是大脑“背叛”了你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论是从认知心理学，还是从系统科学（把大脑神经网络视作系统）来看，我们通常说的“进步”（有效学习），意味着大脑系统的“改变”——而对大脑这一复杂精密的系统而言，改变，意味着风险，甚至是危险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尤其是成年人，大脑神经网络的“主干道”已成型，更不愿意改变，更固执。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「与时俱进」、「终身学习」是人类杜撰的定义，但“脑细胞们”可不来这一套。就好比我们不能“命令”心脏每分钟跳多少下，我们也无法要求大脑跟着主观愿望瞎放电。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，跟大脑的主人——也就是“你”的欲望不同——大脑更倾向于“维稳”，这更符合大脑利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大脑服务于“存活”，而非你的主观愿望——你认为有益的事，大脑未必认，反之亦然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们憎恨自己循规蹈矩，缺乏创见，但在人类历史长河中做个统计，循规蹈矩在绝大多数时候，存活率远高于想法独到的人——大脑不蠢，它比你更懂“历史”，更懂“概率”（以基因淘汰的残忍方式）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简而言之，成年人的大脑会竭尽所能抑制改变——以保护你的名义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是为什么，市面上很多“成功学大师”教人各种学习“秘术”，用力过猛，只会激发大脑产生强烈的应急反应——拼命抵制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是不是很熟悉？跟我们身体的免疫反应对抗急性病一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，「慢性病」却能完美避开抵制，慢慢渗透、累积、进而彻底改变机体——是不是有点感觉了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没错——正反派对调，把「稳定的大脑」视作需要被改变的目标，把「慢性病」改造成一种学习策略，那么它必定擅长「改变目标」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换句话说，把「慢性病逻辑」迁移武装到学习方法上——会是一把利刃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咱重温下“慢性病逻辑”的三个关键特征：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;后果累积不可逆&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;身心侵蚀神不知鬼不觉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多因多果不可控&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;把它“转化”为学习思想，对应的“翻译”是：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;学的慢，学的深刻&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没意识到是在学习的学习&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;随机、跨界的学习&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对照下主流学习观点，是不是发现，几乎是逆其道而行之？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比方说，学习要慢。现在不是都讲究高效，什么都要快么？又比如，没意识到在学习。不是都提倡学习要针对、要刻意么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面，我从认知神经科学、系统论控制论的视角展开来谈。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;慢性病逻辑衍生的第一个思想学的慢学的深刻&#34;&gt;「慢性病逻辑」衍生的第一个思想：学的慢，学的深刻&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这里的「慢」，并不是说，明明可以一句话一句话的读，偏要改成一个字一个字的读，故意拖慢。「慢」指的是，不要为了求快，而跳过学习的「必要过程」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学校的学习，使很多人留下了一个后遗症——误把「理解」当成了「掌握」。那会，我们掌握某个新知识点的标志是“能看懂”，也就是理解了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但学校教材有个特点，知识之间前后贯通，后面的知识需要用到前面所学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除法运算需要懂乘法口诀，求体积需要懂面积——这无形中就产生了大量被动练习，更别提为了应付考试所做的主动练习，这些环节被我们遗忘、忽视了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://sona201.github.io/images/how-to-learn-knowledge-without-forgetting-it1.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;你以为的学会&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，成年后的我们，通过阅读自学时，误以为「读懂」就是「会了」，然后，过，下一本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是为什么，读了很多书，隔一阵，好像还是什么也不会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正意义的“学会“，也就是「内化」，至少经历了如下阶段：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;理解（即涉及的背景知识、推导都掌握）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;练习或记忆（即能把理论与现实案例做关联）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;情境迁移应用（能把知识抽象并跨域应用）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“不用想”的思考（初步内化）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;然而，成年人阅读时，多少人止步于「理解」？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种程度的学习当然无法契合“慢性病逻辑”的第一个特征：效果累积不可逆，学了没多久就遗忘，效果怎么累积？既无法积累，又如何动摇大脑强悍的“维稳”能力？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，我强调「学的慢」，就是建议，每当遇到新知，别读懂了就过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应该在此基础上，多关联现实，或解释现象，或做出预测。联系你鲜活的生活、灵动富有情感的思绪，反思有哪些情境、阅历、活动是与该知识相关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记住，新知识一定要建立在牢靠的地基之上，否则就变成了无根之木，如何长久？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一点很重要，千万别高估我们的记忆力。尤其是对于极具启发性的知识，务必隔个一年半载“温故而知新”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是“慢性病逻辑”迁移到认知学习的第一个思想——学的慢，学的深刻。如此，才能实现“效果累积不可逆”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;慢性病逻辑衍生的第二个思想没意识到在学习的学习&#34;&gt;「慢性病逻辑」衍生的第二个思想——没意识到在学习的学习&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前面说了，成年人的大脑天性倾向于保持稳定（而不是改变）。而学习的结果，却是改变大脑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成年人学习，功利导向，但你想学的，却未必是大脑当下愿意接纳的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从大脑立场看，你强迫它学习（改变），动机如此直白，就好像小偷朝人家喊“喂，我凌晨要光顾你家，记得留个门。”你说大脑会不会拼死反抗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这造成什么结果？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是很多人学习实用技能时，往往只能学到“拙劣模仿”的层次，一旦换个情境，就用不好，或不会用，甚至都没想到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种“拙劣模仿”其实就是没有触动大脑的实质改变，是用你以前的旧技能生硬模拟新的技能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就好比很多人学游泳，只会“狗爬式”，这实际是婴儿时的爬行技能，而游泳的入门技（水中换气），却一窍不通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们学新东西，无法为所欲为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多知识，需要大量的前置条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;缺乏必要的前置知识，学习新事物时，很抱歉，你连“新”在哪里都看不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们常常以为，不同人看同样的东西，画面是一样的。科学早已实证否定了这一直觉。事实上，对于同一事物，每个人看到的略有不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如下经典测试图所示，你看到的是老妇人还是年轻女子？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://sona201.github.io/images/how-to-learn-knowledge-without-forgetting-it2.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;年轻女子还是老妇人&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实是，我们每个人看到的画面，不过是真实世界的某一小侧面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于五官接收到的真实世界的信息量，远超大脑的处理能力，为了降低负荷，大脑采取了「简化」，即用“已懂的概念”去压缩外部信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，我们懂得「鸟」的概念后，在公园里就不会细细「看」不同的鸟了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，每个人都是以自身的专业、熟悉的概念去看待同样的事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，同样一颗参天古树。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;物理学者看到的是力学结构（树干），数学家看到的是分形几何（叶子），搞历史的人会寻求朝代痕迹（细节），诗人看到的是沧海桑田（整体），而消费主义者们看到的是朋友圈素材。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用控制论的话语来说，大脑的输入取决于“大脑已有的累积”。内行看门道，外行看热闹，说的就是这个理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在目标学习领域积累不够，那你学习时输入的多是无足轻重的噪音，就是通常说的“抓不住要点”，属无效输入，自然不会引起大脑内部系统的优化更新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们越是感觉需要“刻意”去学的知识，往往是大脑积累不够的领域（不然就不会感觉到“刻意”）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那对于目标知识，如何甄别“大脑准备好了”？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这正是「慢性病逻辑」的衍生思想——“没意识到在学习的学习”的高明之处，当大脑准备好时，它会激活你的欲望——你极欲获得某些问题的答案，因而主动、自发的闯入埋藏答案的新世界，探索其中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上我们年幼时都频繁体验过。只是成年后，过度的功利心态，应接不暇的物质欲望，浅薄娱乐……轮番撩拨你的欲望、削弱你的心智，并最终扼杀了那些“需要一点付出”才能获得的求知乐趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简而言之，那些能够让你「内化」的有效学习，实际上非常主观，非常个人化，它只局限在有限的领域——当你接近这些领域时，会有种“答案近在眼前”，顿悟马上破蛹而出的兴奋感，类似解字谜、找规律，问题本身就是乐趣，诱惑着你，魂牵梦萦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你需要一点耐心、专注才能激发“独属于你”的深度好奇心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种探索，看似不像学习，却是真正意义上的学习。它既能优化大脑神经网络优化，又不会引起抵触反应。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;随机跨界的广义学习&#34;&gt;随机、跨界的广义学习&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第三个思想，即「慢性病逻辑」的多因多果不可控，对应的学习思想是：随机、跨界、广义的学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大脑相当谨慎，它在骨子里就以「科学模型」认知新事物，即，不仅讲究实证，更讲究「多元实证」。如此，才会愿意接纳新知识、新观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，相亲时，相亲对象的父母、三姑六婆、兄弟姐妹，都说这姑娘靠谱，可信度如何？不高。因为这些人都是姑娘家的人，“信源”雷同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但如果恰好你同事、你校友，或者小区门卫也认识这姑娘，评价都很好，那可信度就高了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这叫“多元实证”。当然，这还不算真正的“多元”，毕竟评价的都是“人类”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再以“大陆漂移说”为例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个潜在推翻当时地理科学的理论，最初的提出者阿尔弗雷德·魏格纳（Alfred Lothar Wegener）从生物考古学、古气象学等维度提出证据，为当时的主流科学界所反对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到30年后，陆续从地震地质学、古地磁研究、天体物理学等不同的学科获得依据，科学界才重新接纳了新大陆漂移说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是“多元化信源”的强大说服力，一个“信源”有可能会出错，但如果是多个不同维度的“信源”，同时出错的概率就微乎其微了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，你想要实质改变大脑（有效学习），那么，得用多元证据说服它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哪里来的多元？无他，学识别仅限于单一专业，视野要宽广，如此而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，我这篇专题，如果仅仅是从“慢性病-瓦解身体”，就类比为“慢性病逻辑学习-改变大脑”，未免武断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我撰写专题前，研究了认知心理学、控制论、系统论、以及大量日常观察（经验），均得出类似结论。由此，我才认为这个独创观点是为可靠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，如果你想要取得「实质进步」，切忌只盯着眼前那一亩三分的狭隘专业，而应该广泛涉猎不同领域的知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你擅长数理逻辑语言，那么也该了解艺术人文语言，反之亦然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理由很简单——宽泛多元的“信源”，往往能起到“交叉验证”的效果，这能有力“说服固执的大脑”——让它乐于接受改变，积极拥抱正向的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结束专题前，重申一遍「慢性病学习思想」：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;慢才是快——「理解」不是结束，而是开始&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没意识到在学习的学习——给思维多点留白，让求知欲引导你&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;跨界、随机、广义的学习——多元交叉验证，辅助大脑吸纳新知&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;有效学习的实质是「改变」。关于人类多么憎恨改变，哲学家托马斯·布朗（Thomas Browne）曾诗意的描述，“活着这一长期的习惯使我们不愿死亡”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当你抱怨学习容易但进步很难时，千万别忘了，这是大脑对你的本能保护。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;设想下，如果改变很容易发生，那是多么可怕的一件事：你性情每天在变，价值观每天在变，记忆渐渐变得不牢靠，生命中任何亲密的关系将不复存在，直至分不清想象与真实……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对「改变」保持敬畏，对「进步」保持平常心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一旦失去平常心，开始激进，幻想着超越生物规则时，也就无法体悟「慢性病思想」的益处了。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Haoel</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/haoel/</link>
        <pubDate>Mon, 15 May 2023 22:33:26 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/haoel/</guid>
        <description>&lt;p&gt;我是2014年毕业，去过工地，干过销售。16年，我妈查出胃癌早期，一年后，她身体差不多康复，于是我决定出去闯闯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实也算不上闯，只是听起来好听而已。在大学的时候，我学的是电气工程及其自动化，一个跟计算机几乎没有关系的专业。对口工作就是水电工，或者去供电局。但我其实小时候就对计算机感兴趣，高考填志愿的时候，我想选计算机，结果家里没同意，怕找不到工作。我也没有跟家里犟，毕竟我也不知道未来啥样。大学也会看看相关的消息，拿的出手的事就是用自己电脑安装了双系统，win7/ubuntu。2017年，我拿出4000块报名了一个运维线上培训班，其实15年就想报名了，但没有下定决心，担心自己做不好等等。16年照顾我妈身体的时候，买了本《鸟哥的私房菜》。然后就慢慢开始了我的IT路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17好不容易找了一家公司要我，毕竟培训班出来的，水平菜的不像话。那段时间疯狂学习，接触到了coolshell.cn，发现这个人好厉害，怎么会这么多东西，关键是这些东西都学的很深。夸张点讲，每个名词都我要去百度查询下。在推上看到好多人都说被陈皓帮助过，感叹我怎么还没能成长起来。年龄也不小了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时特别沉迷他的博客，虽然没有看完所有，但真的好多对我帮助很大。找到当时一篇文章&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.ituring.com.cn/article/9174&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;陈皓的经历&lt;/a&gt;，下午与同事聊天说到他这段故事，还是感叹他厉害。不过这会儿又翻了好多他的博客，心里有点欣慰，还是有很多宝藏在的，只是我之前不珍惜。总感觉没有人给我指路。也是他的数字遗产，珍惜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想想他 5/1 发的推文，将他爸爸每天发送平安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://sona201.github.io/images/haoel_2023_05_01.PNG&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;haoel_2023_05_01&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一次意识到死亡&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;小时候，大概是10岁左右，上上上辈儿的老人相继离世，那个时候还不太明白生命的意义，直到某次参加葬礼，在火葬场差点丢了，没找到回去灵车，感觉是不是那天没人找我，是不是要死在那里了，没人认识我。后来我经常熬夜，上床后听到自己心跳声很大，担心突然猝死。小时候也梦到过自己死亡。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;同龄人离世&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;上高一时，一个同年级的孩子突然睡梦中离世，听说学校的处理方式就是把几个同宿舍的孩子换个寝室。那阵子，税前也总是担心看不到明天的太阳。直到现在，我也是习惯把自己搞的很累，几乎倒床就睡的那种，不然就会疯狂玩手机。睡前胡思乱想已经是常态。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;同龄人离死亡最近的时候。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;朋友2019年去医院看病，当时是肚子不舒服，在上海瑞金医院看病，大概是做了常规检查:心电图，然后就被医生叫住，直接送进重症病房，甚至他手里还拎着肚子疼开的药。电话联系家属，告知以后不能喝酒等，注意饮食。不能过量运动。后来他出院，我打电话听到消息，那个周末去找他，跟我说着说着就哭了，担心白发人送黑发人。那段时间，我真的有在想自己的健康好不好。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;陈皓的突然离世&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个是真的意外，总感觉这是命运的玩笑，看到消息第一反应是不是谣言，希望辟谣，但看了推文，甚至还@haoel，太唏嘘了。很多推友在考虑养生，但这个大概率又是3分钟热度吧。最近也是焦虑成性，经常熬夜，到家总是看短视频。陈皓说，短视频最浪费时间，最没营养。今天把微信的短视频入口关了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陈皓留的数字文化遗产还挺多的，够学好久了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R.I.P(Requiescat in pace)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于数字遗产这件事，今天看到laike9m的文章&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://laike9m.com/blog/people-die-but-long-live-github,122/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;people-die-but-long-live-github&lt;/a&gt;，感叹人的第二次消失有时候也挺容易的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也同时感慨，人要做什么才会有意义。这个问题需要好好问问自己。想到和菜头的一篇文章，讲一个美国的地勤偷飞机，然后完成了自己的梦想，最后与飞机一起坠毁&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/2fQTwQAZU3qYyb0WU60jmQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;文章链接，故事在结尾&lt;/a&gt;，有时候对别的朋友圈生活嗤之以鼻，但也会羡慕。媳妇儿却很简单，想去尝试下那种生活。今年的计划，去趟香港，开开眼。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;文章链接&#34;&gt;文章链接&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/q1QDxN_6PfgWi-oqtZ-32w&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;infoQ-纪念陈皓（左耳朵耗子）&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/jYu3cBCZnKtrbaCHsUjx3g&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;和菜头-仅有他汀是不够的&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://laike9m.com/blog/rip-chen-hao,147/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;laike9m-R.I.P. 陈皓&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.kawabangga.com/posts/5068&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;laixintao-缅怀陈皓&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
