<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>think on Ricardo</title>
        <link>https://sona201.github.io/categories/think/</link>
        <description>Recent content in think on Ricardo</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-CN</language>
        <lastBuildDate>Wed, 14 Aug 2024 00:13:40 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sona201.github.io/categories/think/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>36 个新年开工工作建议</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/2024-36-new-year-work-suggestions/</link>
        <pubDate>Wed, 14 Aug 2024 00:13:40 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/2024-36-new-year-work-suggestions/</guid>
        <description>&lt;p&gt;这篇文章其实是我年初的时候看到的，现在已经是8月了，这个标签我一直记着，想关闭又有点舍不得。干脆就记录下来。以后高兴的时候可以看看(大概率不看)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇文章的作者是：池建强，一个挺有争议的人。互联网上大家都有两面性，这里不去讨论这个人，但看这些建议，还是对我有用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/lO2PoFJ1gYfkmDft2b3bCQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;36 个新年开工工作建议&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年假期后的第一天，我曾经写过一篇《41 个新年开工工作建议》，今年在此基础上继续迭代、优化，希望能给你些启发。新的一年，咱努力加油干，保持激情，保持创造。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;路遥在他的作品《人生》中，写过一句话：&amp;ldquo;生活总是这样，不能叫人处处都满意。但我们还要热情地活下去。人活一生，值得爱的东西很多，不要因为一个方面不满意，就灰心。&amp;ldquo;我很喜欢，不管怎么样，我们都要乐观、坚韧地向前。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在公司里，我们的活动基本可以归为两类：沟通和创造。开会、汇报、拉通、对齐、聊天属于沟通范畴，做产品、写代码、写文章、做设计则是创造。二者有些许交集。正常情况下，用于创造的时间应该大于沟通，因为从市场视角看，沟通并不能创造价值。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人是环境的反应器。人会受环境影响，同一个人在不同的环境里行为是不一致的。在哪里工作，和什么样的人共事，这些外部的环境都会有意无意地形成输入，最终改变我们的行为。我越来越觉得，工作抑或生活，我们都要努力找到那些和自己合拍的、优秀的人在一起。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;什么样的人是优秀的人？工作中我们得不断思考这问题，直到它变得清晰无比。去年，我看到纳瓦尔基于芒格的经验，给出了自己的答案：智力、执行力、诚信和主动性。虽然这几组词都很大，但我想对应到具体的场景中，会很有价值。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一般情况下，做事都会经历几个阶段：无知的乐观，知情的悲观，自我怀疑，知情的乐观。依次循环。不同的阶段，心态不一样。我们知道做事的心态会像季节一样有周期的概念，便会更从容些。允许自己无情的乐观，也允许自己知情的悲观。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有时候人们焦虑是因为我们想同时做太多事情，以至于一件事都没做成，这时候，你可以试着先做成一件事。书读不完，先读完一本试试。手头的工作全是烂尾工程，那就先把其中的一件完成。总之，先做成一件事，是打开新世界大门的钥匙。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;上班路上，有的人在刷短视频，有的人在打游戏。这没有对错。但我觉得，一天刚刚开始，我们本应怀揣着理想和做事的干劲赶路，刷剧、打游戏更多是在消磨意志，而非滋养我们。不应该。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;建立作品思维。如果我们做成的那些事情中，其中有一件的产出是一个可以称为&amp;quot;作品&amp;quot;的东西，它能够持续、深度影响到很多人，成为我们人生的杠杆、思想的放大器。这个作品可以是一个公众号、一本书、一个开源项目、一个抖音号、一个产品。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但凡做一件事，都要写一个 Fake Timeline 出来，哪怕这件事的不确定性极大。第一，把脑海中模糊的想法，具体化成文档的过程，其实也是一个思考的过程。往往在写的时候，又会有新的想法蹦出来。第二，只有写下来才可以迭代和协同。在脑海中形成的思考，往往并非结构化。写出来之后，结构化的信息更利于迭代，协同起来也会更高效。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;早上来公司后，最先做的事儿应该是整理一天的 Todo List。花 5 分钟时间，梳理下这一天的时间分配，想想哪些事是重要的，哪些事是可以并行的，哪些事是可以合并融合的。不要急着进入工作细节。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要粗暴地把错误归结于自己粗心，它并不能解决问题，你想想是不是这样？你说，我粗心了，下次注意。下次怎么注意？这是句废话。但你继续找，找粗心背后的原因，其实可能就是习惯不好，或者方法不对。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;强调努力学习与认真做事，不是为了追求世俗意义上的成功，而是为了你们将来有更多的选择自由。倘若有一天，你们觉得周遭的环境不适合自己，有一点防身的本领，至少让你们不至于失去&amp;quot;仰天大笑出门去&amp;quot;的豪气，无需一味地忍耐或者委屈自己，仰人鼻息地过上一辈子。劳东燕说的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要被手机控制，不要被短视频牵着走。睡觉前不要把手机带进卧室，更不要躺在床上刷手机。即使睡不着觉，也别看手机，仅仅是在安静的房间里闭上眼睛放空自己，也能达到和睡觉一样的效果。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;并不是输入越多，高质量的输出便能自然发生。光看不想、不总结是没用的。新的一年，如果有读书计划的话，那你可以试试写读书笔记。实在没时间，用语音的方式说也行。没必要追求一年读多少本书，嚼烂更重要。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;现在网络上大家喜欢说自己是 I 人还是 E 人。我见有的人以自己内向为挡箭牌，和人打交道的时候，连基本的礼貌和交互都没有。这很奇怪，没礼貌就是没礼貌，这和性格没关系。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这年头，随着短视频的深入人心，即兴表达就是越来越重要。所以，试着刻意练习自己的即兴表达能力，看看是不是会有很多口头禅，是不是能连贯的把自己的想法准确表达出来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;抽象能力挺重要的。你试试自己能不能把工作中的经验抽象为别人可以借鉴的方法，越简单越好。简单才能传播。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;什么时候可以考虑离职呢？第一，你确实在这公司没成长了，你每天在空转，你在消耗自己，你本是一把利剑，现在快被磨成废铜烂铁了。第二，你讨厌所在团队的人文环境，大家做一些看起来无厘头、很可笑的事情，这已经影响了你的身心健康。第三，工资和实力不匹配，沟通无果，无法共鸣。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全情投入到具体的事情里，心无杂念，是一种能力。你看他，一会刷个短视频，一会微信聊个天，一点定力都没有。时间都被碎片化了，来来回回切换，这样的工作方式效率注定不会高。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;随着时间的累积，我们应该在一些人生的基本问题上，逐步形成稳定的价值观（内核）。大的方面，比如自己这辈子怎么过活，追求什么样的生活。小的方面，比如友情，什么样的朋友能长期处。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;链家对管理者有三个要求：不用&amp;quot;我亲自&amp;quot;这样的句式；有成绩说&amp;quot;我们&amp;rdquo;，有问题说&amp;quot;我&amp;rdquo;；尽量少感谢上司。这句话我一直记得。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有一类新想法，你最好就是通过写文章和写书来发现。为什么是必须通过&amp;quot;写&amp;quot;来发现呢？因为你实际上不是先想到了这些想法，然后，你把它们写下来。实际上，有一种特定类型的思考，是通过&amp;quot;写作&amp;quot;这个过程，来完成的。保罗·格雷厄姆说的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;承认很多事情没有招式、套路可言，吭哧吭哧地去做反而是最重要的。不能总想着贪巧求速，幻想一招制敌。贪巧求速会毁掉我们的心气，其实只有认真做之后，招式才会有价值。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不受人惑。清华大学劳东燕老师曾经说过，任何主义都会有一定的蛊惑性，在接受某种主义的同时，如果不进行必要的反思，多半会成为一个&amp;quot;受人惑的人&amp;quot;。&amp;ldquo;不受人惑&amp;quot;意味着要具有独立的判断力，不轻易相信任何灌输的东西。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;归因于己，归功于外。因上努力，果上随缘。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不做或者少做自己不相信的事情。不相信的事情，很难坚持，很难热爱。所以，对于不信的事情，要么直接拒绝，要么说服自己发自内心的相信。这很唯心，但很重要。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尽量通过一条消息把事情说清楚，不要刷屏发一连串的消息。不要模糊表达，比如，把&amp;quot;一会发你&amp;quot;改为&amp;quot;11 点之前发你&amp;rdquo;。表达结构遵从金字塔原理，先结论，后细节。约别人时间，记得建日历。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;遇到问题时，先努力看清问题中什么是主要的、起决定性作用的因素，什么是次要的、处于服从地位的因素；什么是一时起作用的因素，什么是长远起作用的因素。不要眉毛胡子一把抓。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作家陶杰说过一句话：&amp;ldquo;当你老了，回顾一生，就会发觉：什么时候出国读书，什么时候决定做第一份职业，什么时候结婚生子，其实都是命运的巨变。&amp;ldquo;在人生的大决策上，不要犯糊涂。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;想到五分就开干，干到八分你就整明白了。不要一直停留在想的阶段。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;培养一个偏创造输出型的爱好。因为创造之后，我们就有可能影响到别人，就有可能获得更多成就感。比如，刷短视频偏享受，而拍短视频偏创造。比如，听音乐偏享受，而自己弹奏一首曲子偏创造。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当感觉工作疲惫之时，大部分时候都是因为眼睛累。注意调整好工作或阅读时的光源，降低视觉疲劳。比如可以买一个屏幕挂灯或者台灯。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;手机对人的影响太大了。周末的时候，尽量让生活回归线下，和亲朋好友见面交流，阅读实体书，感受大自然。仅仅把手机当成一个纯粹的通讯工具，而非让它无穷无尽的吞噬难得的闲暇时光。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Be fucking professional&amp;rdquo;，这话是在《李诞脱口秀工作手册》中看到的，我把它翻译为：要无敌专业。比如上班不迟到，开会不迟到。没人喜欢和爱迟到的人共事。不要因为别人迟到没受到惩罚，然后自己也跟着迟到。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;虽然我们常说&amp;quot;唯有热爱，可抵岁月漫长&amp;rdquo;，&amp;ldquo;兴趣是成功的敲门砖&amp;quot;之类的话，但对于大多数人而言，并不知道自己对什么感兴趣。所以，先把手头的事做好，绝大多数场景下，都是最优解。最好不用&amp;quot;这事我没兴趣&amp;quot;为借口来逃避现实。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个人的失败观挺重要的。因为顺风顺水的时候，谁都可以书生意气，挥斥方遒，这没什么难度，都是顺从人性的事儿。难的是，一个人遇到挫折后的反应。那个当口，人们容易被自我怀疑和沮丧感击败，进而丧失行动的信心和勇气。曹操经常大败后大笑，咱不被负反馈磨掉心气，是能力，也是智慧。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;这些想法我之前也有想过&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;当手头上全是烂尾的事情，不如把一件小事做好，坚持做好确实会增强信心&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不能总是停在想，有好多事，越想越拖，最后烂尾，想到5分开干(不过什么情况叫5分)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;失败才能认真看清自己&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;少碰手机，因为不做做到及时放下手机，所以只能少碰。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人生大事，还是要好好考虑，不能随随便便的就开始干。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;写作是一种思考的过程，这个在和菜头那里也看到过&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol start=&#34;11&#34;&gt;
&lt;li&gt;不要粗暴地把错误归结于自己粗心，它并不能解决问题，你想想是不是这样？你说，我粗心了，下次注意。下次怎么注意？这是句废话。但你继续找，找粗心背后的原因，其实可能就是习惯不好，或者方法不对。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我最近又是遇到第一个情况，看书，看视频烂尾了。视频很长，书也是，不是一两天就能搞定的情况，总是拖延，然后就是不想看。一鼓作气再而衰三而竭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第11条是我真的需要改的，以前确实有这个毛病，总感觉不是啥大问题。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>如果可以一直旅行下去</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/gap-year-travel/</link>
        <pubDate>Sun, 28 Jul 2024 17:19:26 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/gap-year-travel/</guid>
        <description>&lt;p&gt;之前我是挺喜欢旅游的，但后来大家把旅游变成了一种仪式，毕业旅行，gap旅行，朝圣旅游，自由旅行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能最大的反感是因为一大堆旅游博主给我带来了旅行焦虑，他们天天在玩，吃吃喝喝就好，而我要天天苦逼的上班，挨老板pua，自我pua加班，995，周末自己还要抓紧学习，不能被别人赶超。心里不平衡，焦虑谈不上，只是看到有点烦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朋友圈也是经常看到有人旅游，特别是那些拿了公司的赔偿，然后开始gap的人。一下子去玩好久。大西北，欧洲，让我感觉这个世界是属于他们的，而我只是一个打工人NPC，他们宣扬自由，追逐梦想，看到他们的文案，我就一个好奇”以后都不要上班了么?什么家庭，能天天浪。“之前我有想过天天旅游会不会有一天玩累了？我没试过，但我感觉会。直到我读到和菜头的文章，我信了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/b-55RgVXSOyCbar19reZXg&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;《如果可以一直旅行下去》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash;和菜头&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小朋友们说要过Gap year，小朋友们打起背包去另外一片大陆，小朋友们从一处青年旅社去到下一处青年旅社，小朋友们见识了自己不曾见识的风景，听闻了自己不曾听闻的遇见，触摸了自己不曾触摸的皮肤，然后告诉我说自己突然郁闷了，觉得眼前的一切并没有什么意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种症状并不独特，并非是某一个人才会有的特别情绪。很多年前，我推荐过一套日本作家泽木耕太郎的作品：《午夜快车三部曲》，包括《黄金宫殿》《 波斯之风》和《海角之岬》。至于说这套书的内容，它的副标题说得已经很清楚了&amp;mdash;欧亚大陆放浪行，作者背包孤身旅行的游记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这套书里就曾经记载作者在长时间的旅行后出现的情绪波动，当时他在一处青年旅社被卡住了，不想继续待下去，又不想离开，但是更不愿意回家。旅行的乐趣呢？乐趣消失了，只有迷惘和厌倦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;泽木耕太郎是在什么时候遭遇这种情况的呢？那是在上世纪1970年代，他26岁的时候背包上路，在欧亚大陆到处流窜，和来自全世界的年轻人在旅途中厮混。至于说为什么要去旅行，不是为了他的答案是想要去做一些毫无意义的事情，那种任何人都有想法但是只有少数异想天开的家伙才会去做的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50年之后，中国的小朋友开始做相同的事情，然后感受到50年前失陷在亚欧大陆腹地某处的一个日本青年同样的感情。为什么旅行很久的人会丧失好奇心？泽木曾经回答记者说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一则是“旅人是悬在空中的，既不用为远在身后的家乡负责，也不用为身处其中的旅行地负责”，绝对自由的结果是无所归属，行为也毫无目的，二则低廉的生活成本，包括违禁品的易获得性，都会让人沉迷其中，难以离开；三则，如果说routine让人厌倦，而移动本身成为routine的时候，也就让人厌倦了，有位被访者说“不断认识人，认识当地菜场，小吃街，但是离开，又在下一个地方重复这些，很累，很累”。【1】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通常情况下，大多数年轻人并不会有类似的经历，因为即便是所谓的“穷游”对于大多数人而言依然极为昂贵。而对于那些少部分可以背包上路的人而言，他们接收到的是一堆概念，诸如年轻人需要一个Gap Year，或者罗马的贵族青年在成年前要去游历世界广博见闻，又或者是关于青年旅社里和异国他乡诸多美好浪美的事情。但是没有人会告诉他们，即便是旅行那么美好的事情，最终也可能会变得苦涩起来。因为世间大部分的讨论，只涉及到身和行，很少深入分析在身和行之后对应的心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这并没有任何奇特的地方，也不是旅行所独有。一个人喜欢看书，但是连续看很久也会想吐。一个人喜欢美食，但即便是他最喜欢的食物，如果无限量持续供应，他也会觉得索然无味。一个人喜欢聚会，但是一定会在某一个深夜人声鼎沸的时候，突然觉得眼前的一切毫无意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么时候事物是真正美好的？当你无限渴望然而却没有得到的时候。什么时候事物是最为美好的？当你长久以来无限渴望即将去实现的那一刻。因为此刻状态是不完满的，人要去追求完满，于是就相信世间存在完满。无论是旅行、恋爱、事业还是梦想，都是如此，在未曾实践或者实现之前最美好，因为你深深相信只要达成就会感到满足，就会感到快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一旦达成，你的心就会和过去检视你所不满意，所不乐意的生活一样，同样去检视你达成梦想之后的生活。而任何一种生活都经不起这样的检视，所有的美好，所有的新鲜，所有的幸福，都只存在没有经历之前的想象中。很少有人能够做到心平气和，心怀感激地体验不完美的梦想实践，总会忍不住去比较，总会忍不住去观察缺陷，于是美好也总是会很快腐败，幸福也总是会很快变味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一次短期度假里，许多事情还来不及体验就要收起行李返回。于是人就忍不住去想：如果可以一直那么旅行下去该有多好啊&amp;hellip;&amp;hellip;其实类似的话人人都说过：如果可以一直那么相恋下去该有多好啊，如果可以那么一直顺利晋升下去该有多好啊，如果可以那么一直欣赏音乐下去该有多好啊，如果可以那么快乐地欢聚下去该有多好啊&amp;hellip;&amp;hellip;然后呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后心只要确定自己已经获得，而且可以长久安稳地拥有，它就会变得厌倦。想要行遍全球100个国家，可能到20多个的时候人就已经厌倦，觉得进入了重复的模式。我读过许多类似的游记，在所谓的100个国家的记录里，后期很多国家只是机场打卡或者是简单过境。什么体会风土人情，什么和当地人深入交流，不存在的，到得后来唯一的动力只是为了完满100这个数字。而不得不继续在路上这件事，会逐渐变成一种负累乃至痛苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的意思并非是要打消小朋友当背包客的梦想，也不是想劝说大家把外出旅行变成本地农家乐一日游。我只是想陈述一个人世间的常见现象，某种事实，讲述心的特性。如果小朋友要去Gap Year，那就去Gap year好了，但是需要提前明确一点：会有厌倦和麻木的一天，新鲜感、好奇心乃至快乐和幸福感都会消失的，而且这很正常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无非是不要产生“来也来了”、“走也走了”的传统中国式想法，非要咬牙坚持下去，觉得“必须”再次走上旅途，觉得自己“必须”维系背着行囊的形象，厌了就转身回家。如果可能的话，抽时间想一下如果地理、风景、异域风情、自由行走这些外物都不能心觉得满足的话，究竟还有没有别的方式？自己内心所渴望的究竟是什么？如果在人世里走那么大一圈，经历了那么多还是没有头绪，那我觉得这就有点亏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到得头来，如果想法依然是“如果可以一直&amp;hellip;&amp;hellip;下去，那该多么&amp;hellip;&amp;hellip;啊”，那其实人也并没有从旅途中真正学到任何东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【1】引述自《“人生缓刑”：仪式化的背包旅行》，作者：让我想个名字。引文地址：https://book.douban.com/review/7443335/&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;文中还有一个有意思的观点，有些东西确定自己已经获得，并且你确认可以长久的拥有，就有可能产生厌倦。让我想到一个故事：之前与一个同事聊到，如果以后工资达到xxx时，管老板怎么骂都行，如今我们已经超过那个数值了，再回过头看。“屁，再多的钱也不能天天骂啊。”&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>40 问</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/40-%E9%97%AE/</link>
        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 13:26:26 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/40-%E9%97%AE/</guid>
        <description>&lt;p&gt;2023年回顾&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;你今年做了哪些之前从未做过的事？答: 去看了郭德纲相声&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你有没有遵守年初时和自己许下的约定？答: 没有&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你身边有人生孩子了吗？答: 有朋友生娃了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你身边有人去世了吗？答: 去年外婆走了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你去了哪些城市/州/国家？答: 去了绍兴玩&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;明年你想要获得哪些你今年没有的东西？答: 不知道&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今年的哪个或哪些日子会铭刻在你的记忆中，为什么？答: 老婆的生日吧，这次过的不一样&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年最大的成就是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年最大的失败是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年还遇到过哪些困难？答: 工作不被认可&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年是否生过病或受过伤？答: 嘴唇疱疹次数变多了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年买过的最好的东西是什么？答: 戴森，别的好像基本没买&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谁的行为值得去表扬？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谁的行为令你感到震惊？答: 同事的发火&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你大部分的钱都花到哪里去了？答: 吃，房贷&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有什么事让你感到超级、超级、超级兴奋？答: 遇到志同道合，被认可&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哪首歌会永远让你想起这一年？答: 17年是陈奕迅的约定&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与去年的这个时候相比，你是：感到更快乐还是更悲伤了？变得更瘦还是更胖了？变得更富还是更穷了？答: 变更悲伤了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你希望自己能做得更多的是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你希望自己能做得更少的是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你是如何度过节假日的？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年坠入爱河了吗？答: 是的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你是否有讨厌某个你去年此时不觉得讨厌的人呢？答: 答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你最喜欢的电视节目是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你读过最好的一本书是什么？答: 陈皓的书，23年尾，24年初读完的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年发现的最好听的一首歌是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年看过最喜欢的一部电影是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年吃过最好吃的一顿饭是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有什么是你想要且得到了的？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有什么是你想要却没有得到的？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你生日那天做了什么？答: 没印象了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有什么还未发生的事，如果发生了，会让你的这一年变得无比满足?答: 一份被认可的工作&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你会如何描述你今年的个人时尚风格？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是什么让你保持理智？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你最欣赏哪个名人/公众人物？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哪个政治问题最令你有感而发？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你想念哪些人？答: 外婆&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在你新认识的人之中，谁是最好的？答: 前同事&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今年你学到了什么宝贵的人生经验？答: 好像有好多，但暂时说不上来&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能够总结你这一年的一句话是什么？答: 没有认清自己&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>为什么随着年龄增长，我们感觉时间似乎流逝得更快 [译][转]</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/why-time-seems-to-pass-faster-as-we-age/</link>
        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 13:26:26 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/why-time-seems-to-pass-faster-as-we-age/</guid>
        <description>&lt;p&gt;原文：Why time seems to pass faster as we age
作者：Paras Chopra
翻译原文：https://baoyu.io/translations/life/why-time-seems-to-pass-faster-as-we-age#google_vignette&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1/ 这种感觉让我非常着迷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个 36 岁的人，我感觉一年的时间比我还是个孩子或青少年时要短得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这似乎是宇宙间的不公——我们的寿命更短了，而每一年过得也更快了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2/ 但为什么会这样呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我初步认为，这是进化如何塑造我们的大脑成为一个高效存储装置的不幸副作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3/ 我们的大脑本质上是一个预测机器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它的主要任务是构建一个世界模型，以此来获得生存和繁衍的优势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4/ 能预测现象意味着能控制它，从而拥有力量。因此，我们的大脑痴迷于预测事物的走向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它渴望能预见如何找到伴侣、赚钱的方式、什么能让人发笑等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5/ 同时，它追求效率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果某件事已经发生过，再次关注它并记住它有何意义呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重复存储是低效的，因此大脑倾向于只关注并记忆那些新奇和令人惊讶的事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6/ 对孩子来说，一切都是新奇和令人惊讶的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界是一个充满学习机会的地方，因此大脑在记忆方面进行大量更新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你生日、假期、学校日子的完整记录，都被铭记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7/ 每天都有新奇的信息涌现，因此大脑极为关注，你就会感觉一天中有很多“时间片段”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些丰富的信息被存储起来，使得即使是回顾，那些日子也似乎更加漫长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8/ 随着年龄的增长，新奇的事物仅仅成为旧记忆上的一小片“补丁”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么要存储你第 N 次假期的完整细节，而不是简单地记录下它与第一次的不同之处呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9/ 换句话说，随着我们年龄的增长，我们的记忆和注意力成了它们过去的低保真版本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着生活中的模式开始自我重复，我们注意到并记住的“时间片段”变得越来越少，越来越粗糙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10/ 因此，如果有人问你生命中的时间都去哪儿了，你回想起来，大部分记忆都与童年有关，近期的记忆却寥寥无几。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是为什么时间感觉像是积累在了过去，而不是近现在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11/ 让你感觉时间加速的主要罪魁祸首是可预测性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的日子越可预测，你就越会觉得它们短暂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12/ 来做个思想实验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你有一份稳定的工作，你可以在脑海中进行一整年的时间旅行，发现每一天都差不多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但如果我让你想象在一个外国大学攻读梵语博士学位，你将无法想象你的日子会是什么样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13/ 因此，可预测性不仅影响我们对当前时间的感知，也影响对未来时间的预期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在童年时，假期因为充满了新奇信息，因此它让人觉得充实而漫长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，你第 N 次去某个地方旅行就感觉短多了，因为你知道将会发生什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14/ 那么，我们该如何行动，以减缓时间的流逝呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我能想到的唯一方法是打破日常的可预测性，主动寻找（大量的）惊喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参与那些你完全不了解的项目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15/ 不幸的是，随着年龄的增长，进化让我们更倾向于避免探索和冒险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的大脑倾向于更多地利用我们已经较好理解的世界，而不是鼓励我们去探索更多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这正是让你的岁月匆匆流逝的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16/ 你需要问自己：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你想如何度过一生？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是简单地活得久，还是让每一刻都活得充实和精彩？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对自己来说，哪种生活更为重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17/ 有趣的是，让时间放慢的解决方案不是无聊（正如我曾以为的）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无聊是一种消极状态。解决方法是勇敢地投身于未知的领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要么是身体上的旅行，体验不同的文化和环境，做一些从未尝试过的活动；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要么是心灵上的旅行，阅读、学习新技能、挑战自我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18/ 注意，我们非常擅长掌握模式/建立预测模型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一旦我们弄清楚了游戏的获胜条件或故事情节，我们就会兴趣全无。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19/ 因此，存在的危机实际上是对生活的一种预警。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拥有所有预测模型的大脑会问：这就是生活的全部吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但它错了——这只是它选择的生活的全部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20/ 它无法预测的（彻底）不同的生活会让大脑保持警觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里的关键词是“彻底”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;变化越小，记忆留存的时间就越短。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>知识学习</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/how-to-learn-knowledge-without-forgetting-it/</link>
        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 13:26:26 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/how-to-learn-knowledge-without-forgetting-it/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://36kr.com/p/1440244158946564&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;原文链接:https://36kr.com/p/1440244158946564&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学校的学习，使很多人留下了一个后遗症——误把「理解」当成了「掌握」。那会，我们掌握某个新知识点的标志是“能看懂”，也就是理解了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;确实有点意外，我好像确实有这种想法，认为看懂一个内容就是会了，只有多次练习后才真正的掌握。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我学习 django 框架的时候，练习了几十遍，其实最后还是跟着项目组一起写了自动化平台项目，才勉强算掌握了这个技能，现在才能自己独立搭建平台。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;双拼音也是，开始特别难。我刻意花了两周的时间背诵声母韵母表，去年 8 月到现在 2 月，大概 5 个月的时间，勉强打字连贯，但速度（准确度）还是不太满意。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;很多概念，python 的 super，class 的 type object 等等，其实这个概念我理解了太多次，但并没有真正的掌握。当初记住的概念，都只是那一瞬的。
当我放下这个理解，在过一段时间捡起来的时候并没有比之前理解更快。对相关的技术套路是有&amp;quot;感觉&amp;quot;了，更多的知识(套路)其实完全忘记了。回忆这类知识的时候，仿佛第一次接触这个知识点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相信大多人用微信读书的人都看过那本&amp;lt;认知觉醒&amp;gt;，书里讲了一些人脑的进化，似乎大家读完了解后就能知道自己大脑在干嘛，以后就能控制大脑。
然后升职加薪，担任总经理，出任CEO，迎娶白富美，走向人生巅峰。事情不是这样的，99%的人看完书后，可能还是立马去打了一把游戏。
该加班加班，该玩玩。并没有说学会了这个知识，思维，就能立马改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上学的时候我们就知道，老师讲的知识需要去做课后练习，多次重复后，你可能对这个知识点比较通透，或者你能看到类似的题知道公式套路，知道该怎么做。所以，成年后我们就会了一种超能力，看完书就能融会贯通，改造自己。不可能的，甚至我们现在的毅力不如当初在学校里那个年轻的自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该多读几遍就不要偷懒，该练习的时候就行动起来。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;好记性不如烂笔头&#34;&gt;好记性不如烂笔头&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;还有随着年龄的增长，记忆力会渐渐变差，更要好记性不如烂笔头。csdn，博客园，掘金等等平台的潮起潮落，还是要搞一个自己的发言地，看看自己啰嗦的内容。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;原文&#34;&gt;原文:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://36kr.com/user/1887676443&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;李少加 2021-10-14 12:51&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;大脑厌恶改变——以保护你的名义&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;生活中，我们常常发现，戒掉某个坏毛病，或做了新的改进，或学习了新知识，一段时间后，又统统归零——如果你对此愧疚，大可不必，家贼难防，是大脑“背叛”了你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论是从认知心理学，还是从系统科学（把大脑神经网络视作系统）来看，我们通常说的“进步”（有效学习），意味着大脑系统的“改变”——而对大脑这一复杂精密的系统而言，改变，意味着风险，甚至是危险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尤其是成年人，大脑神经网络的“主干道”已成型，更不愿意改变，更固执。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「与时俱进」、「终身学习」是人类杜撰的定义，但“脑细胞们”可不来这一套。就好比我们不能“命令”心脏每分钟跳多少下，我们也无法要求大脑跟着主观愿望瞎放电。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，跟大脑的主人——也就是“你”的欲望不同——大脑更倾向于“维稳”，这更符合大脑利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大脑服务于“存活”，而非你的主观愿望——你认为有益的事，大脑未必认，反之亦然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们憎恨自己循规蹈矩，缺乏创见，但在人类历史长河中做个统计，循规蹈矩在绝大多数时候，存活率远高于想法独到的人——大脑不蠢，它比你更懂“历史”，更懂“概率”（以基因淘汰的残忍方式）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简而言之，成年人的大脑会竭尽所能抑制改变——以保护你的名义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是为什么，市面上很多“成功学大师”教人各种学习“秘术”，用力过猛，只会激发大脑产生强烈的应急反应——拼命抵制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是不是很熟悉？跟我们身体的免疫反应对抗急性病一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，「慢性病」却能完美避开抵制，慢慢渗透、累积、进而彻底改变机体——是不是有点感觉了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没错——正反派对调，把「稳定的大脑」视作需要被改变的目标，把「慢性病」改造成一种学习策略，那么它必定擅长「改变目标」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换句话说，把「慢性病逻辑」迁移武装到学习方法上——会是一把利刃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咱重温下“慢性病逻辑”的三个关键特征：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;后果累积不可逆&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;身心侵蚀神不知鬼不觉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多因多果不可控&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;把它“转化”为学习思想，对应的“翻译”是：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;学的慢，学的深刻&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没意识到是在学习的学习&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;随机、跨界的学习&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对照下主流学习观点，是不是发现，几乎是逆其道而行之？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比方说，学习要慢。现在不是都讲究高效，什么都要快么？又比如，没意识到在学习。不是都提倡学习要针对、要刻意么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面，我从认知神经科学、系统论控制论的视角展开来谈。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;慢性病逻辑衍生的第一个思想学的慢学的深刻&#34;&gt;「慢性病逻辑」衍生的第一个思想：学的慢，学的深刻&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这里的「慢」，并不是说，明明可以一句话一句话的读，偏要改成一个字一个字的读，故意拖慢。「慢」指的是，不要为了求快，而跳过学习的「必要过程」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学校的学习，使很多人留下了一个后遗症——误把「理解」当成了「掌握」。那会，我们掌握某个新知识点的标志是“能看懂”，也就是理解了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但学校教材有个特点，知识之间前后贯通，后面的知识需要用到前面所学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除法运算需要懂乘法口诀，求体积需要懂面积——这无形中就产生了大量被动练习，更别提为了应付考试所做的主动练习，这些环节被我们遗忘、忽视了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://sona201.github.io/images/how-to-learn-knowledge-without-forgetting-it1.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;你以为的学会&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，成年后的我们，通过阅读自学时，误以为「读懂」就是「会了」，然后，过，下一本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是为什么，读了很多书，隔一阵，好像还是什么也不会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正意义的“学会“，也就是「内化」，至少经历了如下阶段：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;理解（即涉及的背景知识、推导都掌握）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;练习或记忆（即能把理论与现实案例做关联）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;情境迁移应用（能把知识抽象并跨域应用）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“不用想”的思考（初步内化）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;然而，成年人阅读时，多少人止步于「理解」？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种程度的学习当然无法契合“慢性病逻辑”的第一个特征：效果累积不可逆，学了没多久就遗忘，效果怎么累积？既无法积累，又如何动摇大脑强悍的“维稳”能力？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，我强调「学的慢」，就是建议，每当遇到新知，别读懂了就过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应该在此基础上，多关联现实，或解释现象，或做出预测。联系你鲜活的生活、灵动富有情感的思绪，反思有哪些情境、阅历、活动是与该知识相关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记住，新知识一定要建立在牢靠的地基之上，否则就变成了无根之木，如何长久？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一点很重要，千万别高估我们的记忆力。尤其是对于极具启发性的知识，务必隔个一年半载“温故而知新”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是“慢性病逻辑”迁移到认知学习的第一个思想——学的慢，学的深刻。如此，才能实现“效果累积不可逆”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;慢性病逻辑衍生的第二个思想没意识到在学习的学习&#34;&gt;「慢性病逻辑」衍生的第二个思想——没意识到在学习的学习&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前面说了，成年人的大脑天性倾向于保持稳定（而不是改变）。而学习的结果，却是改变大脑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成年人学习，功利导向，但你想学的，却未必是大脑当下愿意接纳的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从大脑立场看，你强迫它学习（改变），动机如此直白，就好像小偷朝人家喊“喂，我凌晨要光顾你家，记得留个门。”你说大脑会不会拼死反抗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这造成什么结果？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是很多人学习实用技能时，往往只能学到“拙劣模仿”的层次，一旦换个情境，就用不好，或不会用，甚至都没想到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种“拙劣模仿”其实就是没有触动大脑的实质改变，是用你以前的旧技能生硬模拟新的技能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就好比很多人学游泳，只会“狗爬式”，这实际是婴儿时的爬行技能，而游泳的入门技（水中换气），却一窍不通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们学新东西，无法为所欲为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多知识，需要大量的前置条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;缺乏必要的前置知识，学习新事物时，很抱歉，你连“新”在哪里都看不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们常常以为，不同人看同样的东西，画面是一样的。科学早已实证否定了这一直觉。事实上，对于同一事物，每个人看到的略有不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如下经典测试图所示，你看到的是老妇人还是年轻女子？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://sona201.github.io/images/how-to-learn-knowledge-without-forgetting-it2.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;年轻女子还是老妇人&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实是，我们每个人看到的画面，不过是真实世界的某一小侧面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于五官接收到的真实世界的信息量，远超大脑的处理能力，为了降低负荷，大脑采取了「简化」，即用“已懂的概念”去压缩外部信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，我们懂得「鸟」的概念后，在公园里就不会细细「看」不同的鸟了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，每个人都是以自身的专业、熟悉的概念去看待同样的事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，同样一颗参天古树。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;物理学者看到的是力学结构（树干），数学家看到的是分形几何（叶子），搞历史的人会寻求朝代痕迹（细节），诗人看到的是沧海桑田（整体），而消费主义者们看到的是朋友圈素材。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用控制论的话语来说，大脑的输入取决于“大脑已有的累积”。内行看门道，外行看热闹，说的就是这个理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在目标学习领域积累不够，那你学习时输入的多是无足轻重的噪音，就是通常说的“抓不住要点”，属无效输入，自然不会引起大脑内部系统的优化更新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们越是感觉需要“刻意”去学的知识，往往是大脑积累不够的领域（不然就不会感觉到“刻意”）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那对于目标知识，如何甄别“大脑准备好了”？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这正是「慢性病逻辑」的衍生思想——“没意识到在学习的学习”的高明之处，当大脑准备好时，它会激活你的欲望——你极欲获得某些问题的答案，因而主动、自发的闯入埋藏答案的新世界，探索其中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上我们年幼时都频繁体验过。只是成年后，过度的功利心态，应接不暇的物质欲望，浅薄娱乐……轮番撩拨你的欲望、削弱你的心智，并最终扼杀了那些“需要一点付出”才能获得的求知乐趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简而言之，那些能够让你「内化」的有效学习，实际上非常主观，非常个人化，它只局限在有限的领域——当你接近这些领域时，会有种“答案近在眼前”，顿悟马上破蛹而出的兴奋感，类似解字谜、找规律，问题本身就是乐趣，诱惑着你，魂牵梦萦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你需要一点耐心、专注才能激发“独属于你”的深度好奇心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种探索，看似不像学习，却是真正意义上的学习。它既能优化大脑神经网络优化，又不会引起抵触反应。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;随机跨界的广义学习&#34;&gt;随机、跨界的广义学习&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第三个思想，即「慢性病逻辑」的多因多果不可控，对应的学习思想是：随机、跨界、广义的学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大脑相当谨慎，它在骨子里就以「科学模型」认知新事物，即，不仅讲究实证，更讲究「多元实证」。如此，才会愿意接纳新知识、新观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，相亲时，相亲对象的父母、三姑六婆、兄弟姐妹，都说这姑娘靠谱，可信度如何？不高。因为这些人都是姑娘家的人，“信源”雷同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但如果恰好你同事、你校友，或者小区门卫也认识这姑娘，评价都很好，那可信度就高了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这叫“多元实证”。当然，这还不算真正的“多元”，毕竟评价的都是“人类”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再以“大陆漂移说”为例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个潜在推翻当时地理科学的理论，最初的提出者阿尔弗雷德·魏格纳（Alfred Lothar Wegener）从生物考古学、古气象学等维度提出证据，为当时的主流科学界所反对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到30年后，陆续从地震地质学、古地磁研究、天体物理学等不同的学科获得依据，科学界才重新接纳了新大陆漂移说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是“多元化信源”的强大说服力，一个“信源”有可能会出错，但如果是多个不同维度的“信源”，同时出错的概率就微乎其微了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，你想要实质改变大脑（有效学习），那么，得用多元证据说服它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哪里来的多元？无他，学识别仅限于单一专业，视野要宽广，如此而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，我这篇专题，如果仅仅是从“慢性病-瓦解身体”，就类比为“慢性病逻辑学习-改变大脑”，未免武断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我撰写专题前，研究了认知心理学、控制论、系统论、以及大量日常观察（经验），均得出类似结论。由此，我才认为这个独创观点是为可靠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，如果你想要取得「实质进步」，切忌只盯着眼前那一亩三分的狭隘专业，而应该广泛涉猎不同领域的知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你擅长数理逻辑语言，那么也该了解艺术人文语言，反之亦然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理由很简单——宽泛多元的“信源”，往往能起到“交叉验证”的效果，这能有力“说服固执的大脑”——让它乐于接受改变，积极拥抱正向的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结束专题前，重申一遍「慢性病学习思想」：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;慢才是快——「理解」不是结束，而是开始&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没意识到在学习的学习——给思维多点留白，让求知欲引导你&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;跨界、随机、广义的学习——多元交叉验证，辅助大脑吸纳新知&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;有效学习的实质是「改变」。关于人类多么憎恨改变，哲学家托马斯·布朗（Thomas Browne）曾诗意的描述，“活着这一长期的习惯使我们不愿死亡”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当你抱怨学习容易但进步很难时，千万别忘了，这是大脑对你的本能保护。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;设想下，如果改变很容易发生，那是多么可怕的一件事：你性情每天在变，价值观每天在变，记忆渐渐变得不牢靠，生命中任何亲密的关系将不复存在，直至分不清想象与真实……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对「改变」保持敬畏，对「进步」保持平常心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一旦失去平常心，开始激进，幻想着超越生物规则时，也就无法体悟「慢性病思想」的益处了。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>blog-theme</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/blog-theme/</link>
        <pubDate>Wed, 19 Jul 2023 23:19:42 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/blog-theme/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;博客折腾&#34;&gt;博客折腾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这两天折腾博客，总是遇到困难就想放弃。想法无非就是博客的主题哪哪不好看，不满意。人生呐，很难满足(就是想安慰自己不努力)。
不过早就明白了，博客的本质还是要内容好，而不是花里胡哨的样子。但都想有点虚荣心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两天还是看见了一个基本满意的主题，但作者是外国人，估计对中文支持有点问题。其次是主题本地测试跑不起来，感觉是自愿获取被墙拦截了。
好像代码也有bug，本着偷懒原则，暂停折腾。这两天折腾的结果只有心累，还是跟原来一样，想速成，一点耐心都没有，硬生生找了两个主题跟着敲了一遍代码。
有点样子了，但又嫌弃太慢，不能立马写出我想要的主题，又开始改动原来的主题。于是想了想，开个主题，给自己挖个坑，慢慢填吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;折腾记录&#34;&gt;折腾记录&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;跟着简书上的文章写&#34;&gt;跟着简书上的文章写&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最初的想法是，类似于学习demo一样，找个中文版本，跟着手敲一遍，想想大概就能搞定了。抱着这个想法，我打开了第一个收藏链接&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.jianshu.com/p/0b9aecff290c&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;如何创建自己的hugo主题&lt;/a&gt;，天真的我，看内容写的非常详细，还贴了很多代码。
我想，只要我跟着后面做，铁定就会了。事实是，跟着后面做，根本跑不起来，只记录了大概得过程，最后的截图更像是hugo的 bootstrip 主题替换的结果。
不知道是我跟着写的步骤不对，还是被欺骗了。代码也没有贴上，大概理清楚了 hugo 的架构&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;疯狂搜索一目十行&#34;&gt;疯狂搜索，一目十行&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;疯狂谷歌 &amp;ldquo;hugo 主题开发&amp;rdquo; , 找到两个比较靠谱的方案，都是有经验的，而且把博客主题代码放在 github 上。&lt;br&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://io-oi.me/tech/developing-a-hugo-theme/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://io-oi.me/tech/developing-a-hugo-theme/&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://blog.gimo.me/posts/creating-a-hugo-theme/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://blog.gimo.me/posts/creating-a-hugo-theme/&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
我想，这总能行了吧，大家对 hugo 主题开发的基本功要求不一样，或者我的基础太差。实在是跟不上，半天想搞起来确实费劲。但经验确实值得参考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面也看了 &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://qwqaq.com/2022/04/migrate-to-hugo/#%E5%88%B6%E4%BD%9C%E4%B8%BB%E9%A2%98&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;转向 Hugo：主题制作指北&lt;/a&gt;
确实很详细，但不是我想要的一步一步带着我写好，其实他已经提醒了很多，给了官网的链接，已经想跟着官网写，最后还是放弃了。官网写的感觉并不友好。
最后发现问题是我对 golang 不熟悉，其实这 hugo 可以当成一个 python 的 jinja2 模板来理解。可能本质就是一样。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;找一个已经写出来的博客跟着做&#34;&gt;找一个已经写出来的博客跟着做&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;跟着一个靠谱的写一个主题，最后的效果还是有点问题，熟悉了架构
主要是自己不想从零开始写主题，更多的是想修改一个现有主题&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://retrolog.io/blog/creating-a-hugo-theme-from-scratch/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://retrolog.io/blog/creating-a-hugo-theme-from-scratch/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个博客的代码其实也有一点点的问题，比如链接失效，最新版本不一致，但幸好都找到替代方案。最后代码成功的运行起来了。
结果这才发现是我想要的功能，大概怎么实现，距离实现的目标还差多少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;给自己挖了个坑，虽然跟着这个做出了一个完全不能用的主题，但还是勇敢的把这行代码加在现在的主题上。我一直想做成上下布局的结构。
想修改当前主题，一直不知道怎么下手，慌忙之间把一些基础知识都搞忘记了，最后发现居然就是加了一行 html ,本质上还是有很多坑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://sona201.github.io/images/hugo_theme_header.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;hugo_theme_header&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;总结&#34;&gt;总结&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;回归最初的目的&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我在友链的文章里写了好几个主题是我喜欢的风格，但作者都没有开源，想到我最初的目标就是把博客搭建起来，然后修改成自己喜欢的样子。
增加一些想要的功能，仅此而已，对现有主题的不满没有那么夸张，只是在看到别人折腾主题的过程，发现更多的细节，自己也先要，或者也要踩坑。
由此慢慢偏离最初的目的，现在功能基本都满足自己，只剩一些样式的问题，干脆开个坑，慢慢积累，反正我也不是那种一鼓作气搞定一切的人。
或许，慢慢来，比较快。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Study_think</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/study_think/</link>
        <pubDate>Sun, 16 Jul 2023 11:15:33 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/study_think/</guid>
        <description>&lt;h1 id=&#34;方法论通过拆解马拉松深刻领会阶梯原理&#34;&gt;方法论：通过拆解马拉松，深刻领会阶梯原理&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.jianshu.com/p/f61df42ba6cb&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;原文链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;原文摘要&#34;&gt;原文摘要&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你一定知道那个日本的马拉松冠军选手——山田本一。山田本一获得多个国际马拉松赛事冠军后，退役，并揭秘了自己的夺冠技巧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那就是，在每次马拉松比赛前，他都要驱车把比赛路程提前走一遍。然后，他把整个比赛路段，分成若干段，分别以各种标志建筑物、地貌特征为标记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正式比赛时，山田本一就会只考虑当前这一段路怎么跑，然后全力以赴完成这一段赛程。当一段赛程完成后，他就又会全力以赴地完成下一个赛段。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;看到这里，我以为，跑马拉松，只要把整个赛段分解成多个赛段，问题就解决了。就好像做学习或工作计划，只要把学习或工作任务，按照时间，分配好进度就能做好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可事实却打了我的脸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的学习计划，工作计划，都不能按期完成，看来拆解目标，可不只是分段、分时、分任务，应该设立进阶条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使用阶梯原理的关键，就是如何合理地拆解目标，山田本一的拆解，只是调整了我们实现目标时的心态，那就是心无旁骛，全力以赴做好当前的任务。
而真正合理有效的目标拆解，一定要多设立几个中间标准，并且，你需要先完成前一个，再去进阶下一个目标。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我的思考&#34;&gt;我的思考&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;学习是一件需要终生持续的事情，因此我总是认为只要我学习了就没有&amp;quot;浪费生命&amp;quot;，为此我陷入每天都要学习的&amp;quot;自我感动&amp;quot;中，不去考虑学习的效率。
毕竟再笨也会偶尔全身心投入到学习中，并且能从中感受到快乐，也许那就是&amp;quot;内啡肽&amp;quot;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对学习效率要求很低，或者很少考虑这项指标，更多的是凭感觉做事。
毕竟这个指标的考量难度和维度都比较复杂，不像从学习时间这个维度参考。甚至学习时间还有水分，愣神，玩手机偶尔也会被归算到学习时间内。
对自己学习的计算没有办法能真正精确，还有就是人性，总是美化自己，眼睛会自动给自己的外貌进行美化，也会美化自己的学习能力，记忆力等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考山田本一的马拉松阶梯原理: 小步子原理，也叫阶梯原理，心理学上也叫里程碑效应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的诀窍: 那就是，在每次马拉松比赛前，他都要驱车把比赛路程提前走一遍。然后，他把整个比赛路段，分成若干段，分别以各种标志建筑物、地貌特征为标记。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一熟悉整个流程&#34;&gt;一、熟悉整个流程&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;跟了解马拉松比赛路程一样，学习一个知识需要知道学会哪些东西才能叫入门，知道整个比赛路程，就会对学习的知识任务量有概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我总是一股脑找一堆学习方法论，学习资料，文章、书籍、视频。然后想当然的对自己说，坚持看完就会了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如学习java，想当然的认为跟着廖雪峰的java资料后面敲一遍代码就会了。事实是，看了两篇文章后就一直停止在那一章节。
我对学会java没有一个概念，不知道怎样才叫入门，把别人的目标直接拿过来，没仔细想过这个是不是自己的目标，当前的教程内容合不合适我，
是偷懒认为跟着别人的教程就会了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种情况生活中太多了，买了书(资料)认为就是学会了，收藏锻炼视频就是锻炼了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二设立目标&#34;&gt;二、设立目标&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;都知道需要设立目标，我平时也没少给自己设目标，甚至会对身边的人说出来，让身边的来一起督促自己，最后结果是周围的人也知道我喜欢乱立Flag了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面说的是一个典型的问题，设目标，但是目标其实不清晰，跟第一点有关联，但不全一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偶尔会出现我确实立了一个明确的目标，例如看java学习视频，一共大概128个视频，计划一个月学完，然后一个除法，128/30=4.2。拍脑袋决定一天看5个视频。前期看的时候发现还行，每个视频的时间在13分钟左右，每天看完大概要一个小时。但后来就坚持不下去了。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;并不能保证每天能抽空出1个多小时，碰到加班或者家庭活动，几乎完全抽不出时间来学习。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前期的介绍类的视频，一个视频只有10分钟，但后期详情视频一个大约30分钟，要按计划的话，2.5小时。远超计划。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因为对学习内容的不熟悉，看视频会停下来思考，或者跟着敲代码，即使是1个小时的视频，加上理解可能会时间翻倍。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;要做出合理的计划，总之不能拍脑袋定了目标后，完成不了就放弃，需要动态更新计划，而不是拖延跟放弃。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;目标内容合理，慢就慢点，每天一共2个小时的学习时间应该算是一种极限。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;目标清晰，看视频或文章，如果没有自己的思考等于白看，甚至记录笔记但转头就忘也是需要改进的。
比如想自己写个博客主题，这个目标就不清晰，怎么做，做成什么样子都是空的。
做这个主题要多久，没有一个考量，一个任务(task)的时间大概控制在1小时左右&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;认识到自己的精力是有限的，不能总是在理想情况下做计划，满负荷学习(工作)，总会遇到问题，需要劳逸结合&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;三冷启动坚持&#34;&gt;三、冷启动，坚持&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;学习一个新的知识一般都会很容易产生新奇感，但要是遇到难点，总是解决不了，大概率就是放弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为这个问题经常困扰我，可能我以前解决过这个情况，但没有形成一套方法论，这里先推出一个想法: 继续学习，挑有成就感的知识点学习。
总之需要先继续学习，遇到难题记录下来，然后继续学习。本身学习也是需要通过笔记来复习巩固，记忆力再好还是不如笔记来的实在。
而且能通过复习笔记发现之前的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笔记有一个问题，不像早期知识内容比较贫乏的时候，现在网上能搜到一堆写的比你好的笔记，但这个时候用这个笔记当成自己的笔记等于没有思考，变相等于没有做笔记。这也是一个很要注意的点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坚持学下去，但不要每次都是从0开始，就想高中被英语单词，最熟悉的第一页，项目是要有推进的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;四设立奖励&#34;&gt;四、设立奖励&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;与上面讲的劳逸结合一个意思，人不是机器，不可能总是高强度满负荷学习，需要给自己主动休息的时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主动休息也是一种给自己一个信号，我休息了，而不是自己陷入不想开始学习的状态，不停的刷小视频，玩2-3小时，最后人更累。
主动玩游戏，看看动漫视频，做点与学习无关自己喜欢的事情，让大脑接受到&amp;quot;我正在休息&amp;quot;的信号，也是给自己奖励，建立一个正向反馈机制。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;五优先级&#34;&gt;五、优先级&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;四象限法，一个老生常谈的方式，但实际情况是我们不能分清哪些事情优先级高，需要多思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然前面也提到，设立了阶段目标后，只需要心无旁骛，全力以赴&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Haoel</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/haoel/</link>
        <pubDate>Mon, 15 May 2023 22:33:26 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/haoel/</guid>
        <description>&lt;p&gt;我是2014年毕业，去过工地，干过销售。16年，我妈查出胃癌早期，一年后，她身体差不多康复，于是我决定出去闯闯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实也算不上闯，只是听起来好听而已。在大学的时候，我学的是电气工程及其自动化，一个跟计算机几乎没有关系的专业。对口工作就是水电工，或者去供电局。但我其实小时候就对计算机感兴趣，高考填志愿的时候，我想选计算机，结果家里没同意，怕找不到工作。我也没有跟家里犟，毕竟我也不知道未来啥样。大学也会看看相关的消息，拿的出手的事就是用自己电脑安装了双系统，win7/ubuntu。2017年，我拿出4000块报名了一个运维线上培训班，其实15年就想报名了，但没有下定决心，担心自己做不好等等。16年照顾我妈身体的时候，买了本《鸟哥的私房菜》。然后就慢慢开始了我的IT路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17好不容易找了一家公司要我，毕竟培训班出来的，水平菜的不像话。那段时间疯狂学习，接触到了coolshell.cn，发现这个人好厉害，怎么会这么多东西，关键是这些东西都学的很深。夸张点讲，每个名词都我要去百度查询下。在推上看到好多人都说被陈皓帮助过，感叹我怎么还没能成长起来。年龄也不小了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时特别沉迷他的博客，虽然没有看完所有，但真的好多对我帮助很大。找到当时一篇文章&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.ituring.com.cn/article/9174&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;陈皓的经历&lt;/a&gt;，下午与同事聊天说到他这段故事，还是感叹他厉害。不过这会儿又翻了好多他的博客，心里有点欣慰，还是有很多宝藏在的，只是我之前不珍惜。总感觉没有人给我指路。也是他的数字遗产，珍惜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想想他 5/1 发的推文，将他爸爸每天发送平安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://sona201.github.io/images/haoel_2023_05_01.PNG&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;haoel_2023_05_01&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一次意识到死亡&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;小时候，大概是10岁左右，上上上辈儿的老人相继离世，那个时候还不太明白生命的意义，直到某次参加葬礼，在火葬场差点丢了，没找到回去灵车，感觉是不是那天没人找我，是不是要死在那里了，没人认识我。后来我经常熬夜，上床后听到自己心跳声很大，担心突然猝死。小时候也梦到过自己死亡。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;同龄人离世&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;上高一时，一个同年级的孩子突然睡梦中离世，听说学校的处理方式就是把几个同宿舍的孩子换个寝室。那阵子，税前也总是担心看不到明天的太阳。直到现在，我也是习惯把自己搞的很累，几乎倒床就睡的那种，不然就会疯狂玩手机。睡前胡思乱想已经是常态。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;同龄人离死亡最近的时候。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;朋友2019年去医院看病，当时是肚子不舒服，在上海瑞金医院看病，大概是做了常规检查:心电图，然后就被医生叫住，直接送进重症病房，甚至他手里还拎着肚子疼开的药。电话联系家属，告知以后不能喝酒等，注意饮食。不能过量运动。后来他出院，我打电话听到消息，那个周末去找他，跟我说着说着就哭了，担心白发人送黑发人。那段时间，我真的有在想自己的健康好不好。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;陈皓的突然离世&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个是真的意外，总感觉这是命运的玩笑，看到消息第一反应是不是谣言，希望辟谣，但看了推文，甚至还@haoel，太唏嘘了。很多推友在考虑养生，但这个大概率又是3分钟热度吧。最近也是焦虑成性，经常熬夜，到家总是看短视频。陈皓说，短视频最浪费时间，最没营养。今天把微信的短视频入口关了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陈皓留的数字文化遗产还挺多的，够学好久了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R.I.P(Requiescat in pace)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于数字遗产这件事，今天看到laike9m的文章&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://laike9m.com/blog/people-die-but-long-live-github,122/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;people-die-but-long-live-github&lt;/a&gt;，感叹人的第二次消失有时候也挺容易的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也同时感慨，人要做什么才会有意义。这个问题需要好好问问自己。想到和菜头的一篇文章，讲一个美国的地勤偷飞机，然后完成了自己的梦想，最后与飞机一起坠毁&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/2fQTwQAZU3qYyb0WU60jmQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;文章链接，故事在结尾&lt;/a&gt;，有时候对别的朋友圈生活嗤之以鼻，但也会羡慕。媳妇儿却很简单，想去尝试下那种生活。今年的计划，去趟香港，开开眼。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;文章链接&#34;&gt;文章链接&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/q1QDxN_6PfgWi-oqtZ-32w&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;infoQ-纪念陈皓（左耳朵耗子）&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/jYu3cBCZnKtrbaCHsUjx3g&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;和菜头-仅有他汀是不够的&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://laike9m.com/blog/rip-chen-hao,147/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;laike9m-R.I.P. 陈皓&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.kawabangga.com/posts/5068&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;laixintao-缅怀陈皓&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
