<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>思考 on Ricardo</title>
        <link>https://sona201.github.io/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
        <description>Recent content in 思考 on Ricardo</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-CN</language>
        <lastBuildDate>Thu, 29 Aug 2024 01:12:35 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sona201.github.io/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>愚蠢的勤奋</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/stupid-diligence/</link>
        <pubDate>Thu, 29 Aug 2024 01:12:35 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/stupid-diligence/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;愚勤&#34;&gt;愚勤&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;和菜头&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/otuY4vCe8dnI8bplCuj33w&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;愚勤原文链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很小的时候在《365夜童话故事集》里看过一个故事，一直记到今天。故事里说，一个小牛倌负责放牧一头小牛，从村子出来到草场中间要经过一条小河。小牛不敢涉水，于是小牛倌就抱着小牛跳过河去。日子一天天过去，小牛一点点长大，小牛倌的气力也在一天天增长，他依然每天抱着牛跳过河去，最后小牛倌就成长为一名大力士。故事当然不可能成立，因为牛的发育速度要远远高于少年。如果居然是等速的，那么小牛倌可能要被暴打，因为他把牛给养残了。要么他当真天赋异禀，是许褚或者李元霸那种恨地无把恨天无环的神力者，只是那样的话对普通人而言就没什么意义了。但是这种故事很有市场，因为许多人内心深处愿意为这种故事买单，相信通过重复简单的动作，当重复的次数足够多的时候，就会量变产生质变，能产生惊人的效果。他们管这种成功学叫做勤奋。我这里小声翻译一下：勤奋≈吃苦，吃苦≈成功，持续勤奋=持续吃苦≡大成功。在没有任何论证的前提下，请允许我做个猜测&amp;mdash;这种想法背后是一种特殊的人生观，在这种人生观里，自己处于一种不配的地位：不配得到美好生活，不配得到个人成功。于是，要用自我折磨、自我惩罚的方式作为献祭，以“苦”换取美好生活和个人成功，唯有付出了海量的苦，才会在拥有之后觉得心安。因为苦实在是太苦，世人都不愿意接受，于是就在它的表面刷了一层名叫“勤奋”的糖衣，那么许多人就会毫不犹豫地拿起来口服，连一口水都不需要。看我写了那么多年字，看我似乎写出了点名，于是经常有人问我：我连续写1000篇能不能大成？我连续写十年能否变成真正的作家？这么问本身就已经隐藏着他们对于事物的看法：勤奋和坚持可以达成一切，或者什么人前显贵人后受罪一类的套话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事情不是这样的。勤奋如果不能和聪明相搭配的话，勤奋本身并不会产生什么成效。在写作这个例子里，所谓的聪明是说在自己写字前起码知道什么是好文章，起码知道起手需要从模仿开始，起码知道自己可能更擅长写那一类文章，起码懂得观察今天的自己和昨天的自己有什么不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，一名新手首先知道什么才是好，然后知道去抄，再后来知道自己的长处，最后通过有目的的针对性训练提升自己，并且确认自己是否得到了提升&amp;mdash;一般而言的勤奋其实是用在这一部分，而按照我理解的勤奋，则是在前一部分，勤奋地做准备工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有这一部分，恕我直言，无论是写一千篇还是一万篇，持续写十年还是写五十年，意义都不是很大。因为实际上很可能只是在同一水准上的重复，个人不会得到任何提升。第一篇和第一万篇差别不大，第一天和第十年没有区别。因为这是愚笨的勤奋，愚笨的勤奋其实是一种懒惰，想用最不动脑筋的方式，用纯粹体力消耗的方式，达成自己的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果勤奋的目的是为了这一次比上一次强一点，那么再小的勤奋度都是有效的。如果勤奋的目的是为了单纯增加一个次数，等待次数累加产生奇迹，那么再大的勤奋度都没有任何意义。而知道什么是强，怎么变强，这是聪明的功用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的话大多数人都不爱听，觉得是歪理邪说，腐蚀良家子弟的朴质灵魂。如果勤奋你都不支持的话，普通人还能指望什么？指望闻思修啊，这是几千年前就有的结论。从学习开始，然后思考，继而行动。重复这个过程，带着行动结果再去学习，再次思考，调整思路再次行动。世间大部分的事情都是这么达成的，明确自己想要什么，学习别人怎么做的，思考自己应该如何做，然后着手去尝试。尝试失败，发现问题，带着问题返回，重新学习，循环这个过程，通过点滴提升，逐步达成目标。勤奋是勤奋在这个循环上，而不是每天抱着牛跳过河。如果那么喜欢抱牛过河的故事，我这里还有另外一个故事，不过是真事。传说东南亚有一种酷刑，把受刑者绑缚在竹林的地面上仰面躺着。然后竹笋会从地面下发芽长出来，然后缓慢而坚决地穿过人体长成竹子。有人专门用类似人体组织的材料做过试验，结论是大约七天左右竹子就能穿过人体，大概率人当时还活着&amp;mdash;很明显，人体皮肤组织的抗磨损和自我愈合速度远远比不上竹子的生长速度和硬度变化。从一开始，就有一百种方式可以训练牛犊凫水或者跳过小河，但是都很麻烦，有失败的风险。不如抱着牛跳过河，这个方法最简单最省力最少失败。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;自我总结&#34;&gt;自我总结&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;好多学生是这样的：作业写得工工整整，笔记写满几大本，然而基本不会主动思考，看起来很用功，成绩却毫无起色。其实我一直都是这样的人，总是不喜欢思考，但却看起来很用功。上高一的时候，数学老师跟物理老师让我做笔记，我做的真的很好看，但我也确实没有记住内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个坏习惯一直到现在都没怎么改变，包括这篇文章，我也是喜欢抄下来，让别人以为我写了很多，其实我只是写了两句话而已。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>40 问</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/40-%E9%97%AE/</link>
        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 13:26:26 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/40-%E9%97%AE/</guid>
        <description>&lt;p&gt;2023年回顾&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;你今年做了哪些之前从未做过的事？答: 去看了郭德纲相声&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你有没有遵守年初时和自己许下的约定？答: 没有&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你身边有人生孩子了吗？答: 有朋友生娃了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你身边有人去世了吗？答: 去年外婆走了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你去了哪些城市/州/国家？答: 去了绍兴玩&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;明年你想要获得哪些你今年没有的东西？答: 不知道&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今年的哪个或哪些日子会铭刻在你的记忆中，为什么？答: 老婆的生日吧，这次过的不一样&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年最大的成就是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年最大的失败是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年还遇到过哪些困难？答: 工作不被认可&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年是否生过病或受过伤？答: 嘴唇疱疹次数变多了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年买过的最好的东西是什么？答: 戴森，别的好像基本没买&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谁的行为值得去表扬？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谁的行为令你感到震惊？答: 同事的发火&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你大部分的钱都花到哪里去了？答: 吃，房贷&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有什么事让你感到超级、超级、超级兴奋？答: 遇到志同道合，被认可&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哪首歌会永远让你想起这一年？答: 17年是陈奕迅的约定&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与去年的这个时候相比，你是：感到更快乐还是更悲伤了？变得更瘦还是更胖了？变得更富还是更穷了？答: 变更悲伤了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你希望自己能做得更多的是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你希望自己能做得更少的是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你是如何度过节假日的？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年坠入爱河了吗？答: 是的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你是否有讨厌某个你去年此时不觉得讨厌的人呢？答: 答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你最喜欢的电视节目是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你读过最好的一本书是什么？答: 陈皓的书，23年尾，24年初读完的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年发现的最好听的一首歌是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年看过最喜欢的一部电影是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年吃过最好吃的一顿饭是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有什么是你想要且得到了的？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有什么是你想要却没有得到的？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你生日那天做了什么？答: 没印象了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有什么还未发生的事，如果发生了，会让你的这一年变得无比满足?答: 一份被认可的工作&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你会如何描述你今年的个人时尚风格？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是什么让你保持理智？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你最欣赏哪个名人/公众人物？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哪个政治问题最令你有感而发？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你想念哪些人？答: 外婆&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在你新认识的人之中，谁是最好的？答: 前同事&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今年你学到了什么宝贵的人生经验？答: 好像有好多，但暂时说不上来&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能够总结你这一年的一句话是什么？答: 没有认清自己&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>为什么随着年龄增长，我们感觉时间似乎流逝得更快 [译][转]</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/why-time-seems-to-pass-faster-as-we-age/</link>
        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 13:26:26 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/why-time-seems-to-pass-faster-as-we-age/</guid>
        <description>&lt;p&gt;原文：Why time seems to pass faster as we age
作者：Paras Chopra
翻译原文：https://baoyu.io/translations/life/why-time-seems-to-pass-faster-as-we-age#google_vignette&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1/ 这种感觉让我非常着迷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个 36 岁的人，我感觉一年的时间比我还是个孩子或青少年时要短得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这似乎是宇宙间的不公——我们的寿命更短了，而每一年过得也更快了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2/ 但为什么会这样呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我初步认为，这是进化如何塑造我们的大脑成为一个高效存储装置的不幸副作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3/ 我们的大脑本质上是一个预测机器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它的主要任务是构建一个世界模型，以此来获得生存和繁衍的优势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4/ 能预测现象意味着能控制它，从而拥有力量。因此，我们的大脑痴迷于预测事物的走向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它渴望能预见如何找到伴侣、赚钱的方式、什么能让人发笑等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5/ 同时，它追求效率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果某件事已经发生过，再次关注它并记住它有何意义呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重复存储是低效的，因此大脑倾向于只关注并记忆那些新奇和令人惊讶的事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6/ 对孩子来说，一切都是新奇和令人惊讶的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界是一个充满学习机会的地方，因此大脑在记忆方面进行大量更新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你生日、假期、学校日子的完整记录，都被铭记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7/ 每天都有新奇的信息涌现，因此大脑极为关注，你就会感觉一天中有很多“时间片段”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些丰富的信息被存储起来，使得即使是回顾，那些日子也似乎更加漫长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8/ 随着年龄的增长，新奇的事物仅仅成为旧记忆上的一小片“补丁”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么要存储你第 N 次假期的完整细节，而不是简单地记录下它与第一次的不同之处呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9/ 换句话说，随着我们年龄的增长，我们的记忆和注意力成了它们过去的低保真版本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着生活中的模式开始自我重复，我们注意到并记住的“时间片段”变得越来越少，越来越粗糙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10/ 因此，如果有人问你生命中的时间都去哪儿了，你回想起来，大部分记忆都与童年有关，近期的记忆却寥寥无几。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是为什么时间感觉像是积累在了过去，而不是近现在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11/ 让你感觉时间加速的主要罪魁祸首是可预测性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的日子越可预测，你就越会觉得它们短暂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12/ 来做个思想实验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你有一份稳定的工作，你可以在脑海中进行一整年的时间旅行，发现每一天都差不多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但如果我让你想象在一个外国大学攻读梵语博士学位，你将无法想象你的日子会是什么样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13/ 因此，可预测性不仅影响我们对当前时间的感知，也影响对未来时间的预期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在童年时，假期因为充满了新奇信息，因此它让人觉得充实而漫长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，你第 N 次去某个地方旅行就感觉短多了，因为你知道将会发生什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14/ 那么，我们该如何行动，以减缓时间的流逝呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我能想到的唯一方法是打破日常的可预测性，主动寻找（大量的）惊喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参与那些你完全不了解的项目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15/ 不幸的是，随着年龄的增长，进化让我们更倾向于避免探索和冒险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的大脑倾向于更多地利用我们已经较好理解的世界，而不是鼓励我们去探索更多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这正是让你的岁月匆匆流逝的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16/ 你需要问自己：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你想如何度过一生？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是简单地活得久，还是让每一刻都活得充实和精彩？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对自己来说，哪种生活更为重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17/ 有趣的是，让时间放慢的解决方案不是无聊（正如我曾以为的）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无聊是一种消极状态。解决方法是勇敢地投身于未知的领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要么是身体上的旅行，体验不同的文化和环境，做一些从未尝试过的活动；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要么是心灵上的旅行，阅读、学习新技能、挑战自我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18/ 注意，我们非常擅长掌握模式/建立预测模型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一旦我们弄清楚了游戏的获胜条件或故事情节，我们就会兴趣全无。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19/ 因此，存在的危机实际上是对生活的一种预警。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拥有所有预测模型的大脑会问：这就是生活的全部吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但它错了——这只是它选择的生活的全部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20/ 它无法预测的（彻底）不同的生活会让大脑保持警觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里的关键词是“彻底”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;变化越小，记忆留存的时间就越短。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
