<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>思考 on Ricardo</title>
        <link>https://sona201.github.io/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
        <description>Recent content in 思考 on Ricardo</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-CN</language>
        <lastBuildDate>Sun, 03 Nov 2024 23:52:35 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sona201.github.io/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>信息茧房</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/filter-bubble/</link>
        <pubDate>Sun, 03 Nov 2024 23:52:35 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/filter-bubble/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;信息茧房&#34;&gt;信息茧房&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本文章是摘自推特，作者是澜夕&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://x.com/foxshuo/status/1850794454673920355&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;推文链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上周和潘乱的保留连麦话题，是信息茧房，我在发预告时说这其实是一个过气的概念，被咀嚼得太多以致于近年来都不怎么被提及了，成了被默认接受的互联网设定，不过这次杨笠站台京东闹出的风波，正好点到了题，可以捎带着思辨思辨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这期嘉宾是人民大学新闻学院副教授董晨宇和少数派的创始人老麦 ，一个是学术界的研判视角，一个是社区的前线视角，互为犄角，相当全面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;潘乱说如果我们在朋友圈里刷到杨笠相关的消息，就会发现大多数身边的人，都还挺喜欢和欣赏她的，至少不会表达出露骨的厌恶，如果自己是京东的市场员工，天天浸淫在这样的氛围里，大概也不会料到策办低级别如之低的一次合作会让整个公司都陷入危机，所以这是不是可以算作信息茧房的经典画面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老麦和我的观感比较接近，都认为这起事件里人为放大了太多的噪音，与其说是信息茧房，可能更接近互联网的分层原因，很巧的是，就在京东被冲的同一时间，小宇宙正在上海办播客节，可以非常明显的感觉到，在现场的那些进步青年所处的岁静世界，和网上同样是另一群年轻人喊打喊杀的肃杀世界，是完全平行的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再者，信息茧房很容易和算法技术捆绑在一起，潜台词是平台掌握了分发权力，然后它不断的喂我们同质化信息，最后造成了一种画地为牢的固化认知，但在这次杨笠x京东风波里，你会看到发酵最严重的平台，一个是NGA，一个是贴吧（孙吧），它们恰好都是最传统的BBS架构，是所谓的古典广场模式，不是算法主导的产品，这就很讽刺了，平等的广场里长出了最极端的仇恨，这说明信息茧房本身可能就是一个伪命题，真正存在的是观念茧房。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相反的是，算法平台的利益，和信息茧房是存在冲突的，B站一直被指责背弃了二次元，抖音也早已不是最初的对口型跳舞社区，它们的月活和留存开始飞涨，正是始于内容多样性的供给，好的内容消费体验一定是掺杂着来，让多巴胺分泌充满意外的新鲜感和获得感，搞一个茧房出来，反倒会加深疲倦，是平台不乐见的，只有马斯克这样把个人意志凌驾于平台利益之上的老板，才会把推特当成专为自己定制的玩具。（1/n）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时轮到了董晨宇老师的领域展开，他说凯斯·桑斯坦发明信息茧房这个概念的时候，是在2006年，那会儿哪有什么算法平台，连社交媒体都还没成气候，他的原意其实是在对博客关系做分析，发现共和党人的博客里只会引用同党派作者的链接，另一边也是一样的，所以就人为造成了这么一个分别抱团的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以后来媒体开始大惊失色的谈论信息茧房时，已经脱离了它的本来所指，并递进式的创造出了很多新词，比如过滤泡（Filter Bubble），严格来说这才是和算法扯上关系的，因为过滤是一个系统行为，相比之下，信息茧房更接近同温层的理论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学者生产新词的兴趣一旦激发出来，就很难停下来，过滤泡火了一波之后，又有了回音室（Echo Chamber）的修辞，最近几年还在争论「互联网的巴尔干化」，总之就很别出心裁，每个人都想总结出某个独一无二的术语，来为技术决定论钉上棺材板。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这可能同时是一种惯性的思维方式，微软研究院的南希·贝姆写过一句话：责备新技术几乎是人类历史上反复重演的桥段，因为只有技术不会还嘴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过这场连麦的目的不是在于纠错，在大致明确了信息茧房所代表的现象——每个人或多或少都被分配到了属于自己的信息圈层里——所以我们不妨将错就错，继续深聊平台和茧房之间的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在老麦看来，主流平台里微博的公共性一直屹立不倒，而转发按钮是在一定程度上跳出茧房的重要功能，因为分享链天然带有破圈效应，这是平台无法干预的，不过新一代内容平台都主动放弃了转发键，算法成了最优解，效率也更高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然微博未必是受益方，汝之蜜糖吾之砒霜，很多人会越刷微博越气，然后干脆退出去刷别的了，这很影响人均使用时长数据，相比之下，抖音这种在算法上做得炉火纯青的产品，就会把用户情绪照顾得非常舒适。（2/n）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前抖音有个产品细节，在微博上被各种鄙视和批判，认为是在构建信息茧房上作恶：有人发现自己和女朋友两个账号点开同一条视频的评论区竟然是不一样的，自己这边的热评都是在支持男方，而女朋友看到的热评都是在支持女方⋯⋯&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我记得有产品经理出来表示，这种设计是向善的伟大创新，可以有效避免激化矛盾，要知道有多少网暴都是从一言不合的撕逼开始的，不要辜负了产品和运营的良苦用心呐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是觉得很有意思，直觉上大家会推崇真理越辩越明的绝对理性，但也心知肚明从来没有获得过这样的世界，苏格拉底可能是人类史上最能言善辩的一个人，接着就被投票给处决了，两年前过去了，互联网比起雅典进步了多少，还真不好说，包括我们自己在内，都在遵循自己的观念，被归类和合并到敌友分明的光谱里，这个过程最可怕的是，它是在不自知的情况下进行的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在理解技术的发展上，董晨宇应该是有限乐观主义的立场，他认为对于信息茧房等概念的焦虑，其实来自互联网重新配置资源权力之后引起的混乱，而多边博弈恰好能够带来市场的平衡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他用音乐产业举例，磁带时代是由唱片公司决定要录哪些歌进去，以及怎么排序，此时磁带相当于集装箱，用户只有签收和拒收两个选择，从MP3开始，再到流媒体时代，专辑这种打包形式就已经落幕了，用户可以自己用单曲去填满集装箱，也就是歌单，唱片公司对此是无能为力的，这个时候平台在做什么呢，它在用每日30首这种推荐，去加入新的权力争夺战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时死去的记忆突然开始攻击我，想到豆瓣FM其实是数字音乐行业最早开始启用推荐算法的产品，同期的虾米都还在铆足了劲去灌歌单，但豆瓣FM死得也很直白，它买不起版权，库存不足的话，算法是变不了魔法的，巧妇难为无米之炊，就像2018年前抖音和快手的用户重叠度还不高的时候，抖音的外界标签是潮人，而快手则是农村残酷物语，现在基本没太大的分别了，比如最近东北雨姐的翻车，一个标准的快手画像网红，其实出的事故都在抖音上。（3/n）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沿着时间线梳理下来，观念市场的充分竞争倒是不曾缺席，但参与规模的扩大会把议程设置的权力不断挤向不可知处，以前舆论场可以是波光粼粼的湖面，是因为就那么点水深，早年买得起电脑的家庭，再不济也是中产，去网吧的大多数也不会刷天涯猫扑，而是为了打游戏，所以回望起来的氛围有点好到不似真实，大家用「拍砖」这么一个血肉横飞的动作来描述吵架，其实没有多少下三路的伎俩，跟现在上网冲浪会遇到的凶残招数完全比不了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老麦说他在的数码圈长期以来也有表达滑向极化的趋势，这在某种意义上是流量经济和内容商业的共谋，创作者能从好斗人设里得到拥趸，同时平台也缺少动力去分辨价值，唯有撕逼引发的数据增长是可以写进周报汇报的，这又是一个由利益共同体构成的大号茧房。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;潘乱还在提问，互联网还有没有机会回到它最开始的承诺，作为消弭分歧的思想集市而存在？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而董晨宇的回答是，人类自己从来就没做到的事情，却指望用一个工具来做到，是很荒唐的，思想集市、公共领域、第三空间，这些蓝图都是社会理想的投射，但它们都解决不了社会本来就充满了不平等的底层结构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2003年，随着Web 2.0的兴起，「人人都有麦克风」的主张也广受追捧，但要知道的是，Web 2.0是一个商业名词，是因为互联网泡沫破裂之后，创投行业急切的想要抓住一块浮木，于是「人人都有麦克风」也成为了新一版的技术承诺，而承诺之所以变得廉价，是因为它往往不考虑兑现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从接受的角度来看，「人人都有麦克风」的权利和义务是不对等的，大多数人都觉得这句话指的是自己可以发出声音了，但不会想到这同时意味着你也要去容忍别人的声音，哪怕是你不喜欢的，而这在根本上是反人性的，信息茧房是怎么来的，还有个词是作茧自缚，紧紧抱住自己的麦克风、仇视否定别人的麦克风，就是一切美好设想在落地后都会满目疮痍的真实缘故。（4/n）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更何况，「人人都有麦克风」的前提是，技术是会保证你有麦克风，但不保证你说的话能被别人听到，机会平等不等同于结果平等，如果追求结果的平等，那就会造成效率上的灾难，历史已经无数次证明了这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;华盛顿大学教授马修·辛德曼对「人人都有麦克风」的解释是，这相当于告诉你人人都可以买彩票，纯粹就是一句空话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在越来越多的人都反应过来了，互联网的去中心化，可能是一场集体幻觉，只是站在中心的那些人变了，王冠轮流戴而已，所谓的广场既不可能真的实现，甚至也没必要实现了，乌托邦才是这个世界上最为产能过剩的商品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于这轮流戴上的王冠，是怎么成为平台造神的证据，则成了信息茧房的延伸话题，一个个茧宇宙的独立生长，也抽掉了稳态结构的承重墙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新榜充满恶趣味的统计了一些涨粉千万的顶流账号，发现翻车的翻车，停播的停播，连没出负面的都在刻意减少更新频率，生怕成为众矢之的，之前B站百大UP也被成为百大狙击名单，同样不是没有道理的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个非常明显的变化是，今天的网红越来越不愿意破圈了，就吃自己所在的赛道就好，闷声发财，千万不要成为一个全民热议的角色，因为风险很容易就会反噬掉红利，前面说了用户在分层，那么作为供给端的网红自然也得分层，一个七百万粉丝的B站UP主去抖音做了很长时间，就攒了十来万粉丝，人家还在评论区阴阳他：「B站的你让我高攀不起，抖音的我对你爱理不理。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;潘乱补充说像是春晚造星的能力也衰落到不值一提了，刘谦可能是最后一个一夜飞升的例子，这还得追溯到十多年前，娱乐圈也在哀叹，周杰伦是最后一代大众偶像，看同一台节目、听同一张专辑、聊同一个话题的集中度已经不复当年了。（5/n）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以新的迷思在于互联网平台能不能造神，以及会不会造神，这是两个截然不同的设问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能还是不能，基本上能达成共识，当然是能的，这里新神和旧神的交替，比尼尔·盖曼写的小说里还要频繁，至于会还是不会，众说纷纭，比如郭有才的走红，就有不可证的坊间传闻，说是因为它在菏泽南站直播时被平台高管遇到了，然后下令灌流量灌成了超头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;潘乱表示这样的小作文多少有些「皇帝挑粪用的是金扁担」这种想象了，平台没有能力预判市场需求，很多时候强行预判还会酿成损失，比如B站签冯提莫、西瓜视频签巫师财经，都不怎么被用户买账，真要说平台有什么主观念头的话，它更愿意锦上添花而不是雪中送炭，把已经上马的人再推一把，比如抖音启动直播带货时找了罗永浩，小红书则选了更契合社区调性的董洁，这些更像是互相利用的关系，而不是平台在做从0到1的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;董晨宇和老麦都认为所谓平台造出来的神，唯一的共通之处就是需要符合社会情绪的期待，平台只有否决权，剩下的交给算法逻辑就行，能在斗兽场里存活到最后的，必然不会是善茬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的看法是，无论是平台造神，亦或是平台造茧，本质上都是对于平台能力的敬畏，而与平台意志无关，很多时候平台自己都掌握不了它的系统工程，因为算法的特点就是不可测量的，抖音快手小红书经常有运营和技术出来拉团队单干，觉得没人比自己更懂怎么从平台薅流量，最后很多都是在烧完一笔钱后反证了「离了平台你什么都不是」的回旋镖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可被确认的平台意志，就是平台希望维持一个绞肉机的生态，谁都有机会，谁都站不稳，这是和上官方利益最为吻合的方向，大家都不想成为下一个YY，被头部绑架后彻底沦为一个下游渠道，快手自断辛巴就是很正确的选择。（6/n）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;茧房里长出来的网红，最后也被茧房粘着前行，这是不可避免的，B站有句话是「怕UP苦，更怕UP开路虎」，董宇辉从被全网欣赏到被群体嘲讽，其实也没做特别伤天害理的事情，社会情绪的忽高忽低，无论是平台还是个人，都是无法以一己之力去按压的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;茨威格为路易十六的妻子、断头王后玛丽写传，说她是一个很普通的女孩，不是特别聪明，但又不蠢，并非天性善良，不过也没有作恶，只是因为戴上了王冠，就背负了巨大的名利和代价，「那时她还年轻，不知道所有命运馈赠的礼物，都被暗中标好了价格」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;试图驯服社交媒体的人，都要好好记住这句超神的话，当年我们都低估了社交媒体掀桌子的程度，只惊讶于传播效率很高，没料到它对现实世界的反向输出能力，所有人都在直面天命，而天命是无常的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，在如何提高信息素养这个用来上价值的收尾环节，董晨宇提到的点，是眼看着AI加剧的数字鸿沟只会越来越大，但是学校里和图书馆其实都还没同步传授和AI共生的技能，所以怎么建立新的信息处理模型才是最重要的，他没有答案，只为强调重要性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老麦的建议，是克制FOMO（错失恐惧症），我们不能决定网络环境，但可以选择加入哪些对话场景，尤其是面对面的交谈，从质量和反馈上都远远超过线上互动，如果一定要上网，就多看少数派吧。（我没删这条口播广告哦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还是比较在意从心的角度，如果没有开放的心态，正确的工具和行动未必能带来正确的效果，就像多读书肯定不会有错，但我也见过很多人读完一本书后扔下一句「呸，这作者夹带私货」⋯⋯再就是很容易寄托于一个先进的技术产品来拯救自己的焦虑，是不是要用Notion，去哪里抄ChatGPT的提示词，等等，这些都有些本末倒置了，效率没那么重要，器物也没那么重要，重要的是不去强求内心，归还自己的好奇心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也希望这样的连麦和总结，每次都能给诸位提供一点点增量信息。（7/完）&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>愚蠢的勤奋</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/stupid-diligence/</link>
        <pubDate>Thu, 29 Aug 2024 01:12:35 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/stupid-diligence/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;愚勤&#34;&gt;愚勤&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;和菜头&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/otuY4vCe8dnI8bplCuj33w&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;愚勤原文链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很小的时候在《365夜童话故事集》里看过一个故事，一直记到今天。故事里说，一个小牛倌负责放牧一头小牛，从村子出来到草场中间要经过一条小河。小牛不敢涉水，于是小牛倌就抱着小牛跳过河去。日子一天天过去，小牛一点点长大，小牛倌的气力也在一天天增长，他依然每天抱着牛跳过河去，最后小牛倌就成长为一名大力士。故事当然不可能成立，因为牛的发育速度要远远高于少年。如果居然是等速的，那么小牛倌可能要被暴打，因为他把牛给养残了。要么他当真天赋异禀，是许褚或者李元霸那种恨地无把恨天无环的神力者，只是那样的话对普通人而言就没什么意义了。但是这种故事很有市场，因为许多人内心深处愿意为这种故事买单，相信通过重复简单的动作，当重复的次数足够多的时候，就会量变产生质变，能产生惊人的效果。他们管这种成功学叫做勤奋。我这里小声翻译一下：勤奋≈吃苦，吃苦≈成功，持续勤奋=持续吃苦≡大成功。在没有任何论证的前提下，请允许我做个猜测&amp;mdash;这种想法背后是一种特殊的人生观，在这种人生观里，自己处于一种不配的地位：不配得到美好生活，不配得到个人成功。于是，要用自我折磨、自我惩罚的方式作为献祭，以“苦”换取美好生活和个人成功，唯有付出了海量的苦，才会在拥有之后觉得心安。因为苦实在是太苦，世人都不愿意接受，于是就在它的表面刷了一层名叫“勤奋”的糖衣，那么许多人就会毫不犹豫地拿起来口服，连一口水都不需要。看我写了那么多年字，看我似乎写出了点名，于是经常有人问我：我连续写1000篇能不能大成？我连续写十年能否变成真正的作家？这么问本身就已经隐藏着他们对于事物的看法：勤奋和坚持可以达成一切，或者什么人前显贵人后受罪一类的套话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事情不是这样的。勤奋如果不能和聪明相搭配的话，勤奋本身并不会产生什么成效。在写作这个例子里，所谓的聪明是说在自己写字前起码知道什么是好文章，起码知道起手需要从模仿开始，起码知道自己可能更擅长写那一类文章，起码懂得观察今天的自己和昨天的自己有什么不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，一名新手首先知道什么才是好，然后知道去抄，再后来知道自己的长处，最后通过有目的的针对性训练提升自己，并且确认自己是否得到了提升&amp;mdash;一般而言的勤奋其实是用在这一部分，而按照我理解的勤奋，则是在前一部分，勤奋地做准备工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有这一部分，恕我直言，无论是写一千篇还是一万篇，持续写十年还是写五十年，意义都不是很大。因为实际上很可能只是在同一水准上的重复，个人不会得到任何提升。第一篇和第一万篇差别不大，第一天和第十年没有区别。因为这是愚笨的勤奋，愚笨的勤奋其实是一种懒惰，想用最不动脑筋的方式，用纯粹体力消耗的方式，达成自己的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果勤奋的目的是为了这一次比上一次强一点，那么再小的勤奋度都是有效的。如果勤奋的目的是为了单纯增加一个次数，等待次数累加产生奇迹，那么再大的勤奋度都没有任何意义。而知道什么是强，怎么变强，这是聪明的功用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的话大多数人都不爱听，觉得是歪理邪说，腐蚀良家子弟的朴质灵魂。如果勤奋你都不支持的话，普通人还能指望什么？指望闻思修啊，这是几千年前就有的结论。从学习开始，然后思考，继而行动。重复这个过程，带着行动结果再去学习，再次思考，调整思路再次行动。世间大部分的事情都是这么达成的，明确自己想要什么，学习别人怎么做的，思考自己应该如何做，然后着手去尝试。尝试失败，发现问题，带着问题返回，重新学习，循环这个过程，通过点滴提升，逐步达成目标。勤奋是勤奋在这个循环上，而不是每天抱着牛跳过河。如果那么喜欢抱牛过河的故事，我这里还有另外一个故事，不过是真事。传说东南亚有一种酷刑，把受刑者绑缚在竹林的地面上仰面躺着。然后竹笋会从地面下发芽长出来，然后缓慢而坚决地穿过人体长成竹子。有人专门用类似人体组织的材料做过试验，结论是大约七天左右竹子就能穿过人体，大概率人当时还活着&amp;mdash;很明显，人体皮肤组织的抗磨损和自我愈合速度远远比不上竹子的生长速度和硬度变化。从一开始，就有一百种方式可以训练牛犊凫水或者跳过小河，但是都很麻烦，有失败的风险。不如抱着牛跳过河，这个方法最简单最省力最少失败。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;自我总结&#34;&gt;自我总结&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;好多学生是这样的：作业写得工工整整，笔记写满几大本，然而基本不会主动思考，看起来很用功，成绩却毫无起色。其实我一直都是这样的人，总是不喜欢思考，但却看起来很用功。上高一的时候，数学老师跟物理老师让我做笔记，我做的真的很好看，但我也确实没有记住内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个坏习惯一直到现在都没怎么改变，包括这篇文章，我也是喜欢抄下来，让别人以为我写了很多，其实我只是写了两句话而已。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>40 问</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/40-%E9%97%AE/</link>
        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 13:26:26 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/40-%E9%97%AE/</guid>
        <description>&lt;p&gt;2023年回顾&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;你今年做了哪些之前从未做过的事？答: 去看了郭德纲相声&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你有没有遵守年初时和自己许下的约定？答: 没有&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你身边有人生孩子了吗？答: 有朋友生娃了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你身边有人去世了吗？答: 去年外婆走了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你去了哪些城市/州/国家？答: 去了绍兴玩&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;明年你想要获得哪些你今年没有的东西？答: 不知道&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今年的哪个或哪些日子会铭刻在你的记忆中，为什么？答: 老婆的生日吧，这次过的不一样&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年最大的成就是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年最大的失败是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年还遇到过哪些困难？答: 工作不被认可&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年是否生过病或受过伤？答: 嘴唇疱疹次数变多了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年买过的最好的东西是什么？答: 戴森，别的好像基本没买&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谁的行为值得去表扬？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谁的行为令你感到震惊？答: 同事的发火&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你大部分的钱都花到哪里去了？答: 吃，房贷&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有什么事让你感到超级、超级、超级兴奋？答: 遇到志同道合，被认可&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哪首歌会永远让你想起这一年？答: 17年是陈奕迅的约定&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与去年的这个时候相比，你是：感到更快乐还是更悲伤了？变得更瘦还是更胖了？变得更富还是更穷了？答: 变更悲伤了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你希望自己能做得更多的是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你希望自己能做得更少的是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你是如何度过节假日的？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年坠入爱河了吗？答: 是的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你是否有讨厌某个你去年此时不觉得讨厌的人呢？答: 答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你最喜欢的电视节目是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你读过最好的一本书是什么？答: 陈皓的书，23年尾，24年初读完的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年发现的最好听的一首歌是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年看过最喜欢的一部电影是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你今年吃过最好吃的一顿饭是什么？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有什么是你想要且得到了的？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有什么是你想要却没有得到的？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你生日那天做了什么？答: 没印象了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有什么还未发生的事，如果发生了，会让你的这一年变得无比满足?答: 一份被认可的工作&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你会如何描述你今年的个人时尚风格？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是什么让你保持理智？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你最欣赏哪个名人/公众人物？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哪个政治问题最令你有感而发？答:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你想念哪些人？答: 外婆&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在你新认识的人之中，谁是最好的？答: 前同事&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今年你学到了什么宝贵的人生经验？答: 好像有好多，但暂时说不上来&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能够总结你这一年的一句话是什么？答: 没有认清自己&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>为什么随着年龄增长，我们感觉时间似乎流逝得更快 [译][转]</title>
        <link>https://sona201.github.io/posts/why-time-seems-to-pass-faster-as-we-age/</link>
        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 13:26:26 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sona201.github.io/posts/why-time-seems-to-pass-faster-as-we-age/</guid>
        <description>&lt;p&gt;原文：Why time seems to pass faster as we age
作者：Paras Chopra
翻译原文：https://baoyu.io/translations/life/why-time-seems-to-pass-faster-as-we-age#google_vignette&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1/ 这种感觉让我非常着迷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个 36 岁的人，我感觉一年的时间比我还是个孩子或青少年时要短得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这似乎是宇宙间的不公——我们的寿命更短了，而每一年过得也更快了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2/ 但为什么会这样呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我初步认为，这是进化如何塑造我们的大脑成为一个高效存储装置的不幸副作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3/ 我们的大脑本质上是一个预测机器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它的主要任务是构建一个世界模型，以此来获得生存和繁衍的优势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4/ 能预测现象意味着能控制它，从而拥有力量。因此，我们的大脑痴迷于预测事物的走向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它渴望能预见如何找到伴侣、赚钱的方式、什么能让人发笑等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5/ 同时，它追求效率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果某件事已经发生过，再次关注它并记住它有何意义呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重复存储是低效的，因此大脑倾向于只关注并记忆那些新奇和令人惊讶的事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6/ 对孩子来说，一切都是新奇和令人惊讶的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界是一个充满学习机会的地方，因此大脑在记忆方面进行大量更新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你生日、假期、学校日子的完整记录，都被铭记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7/ 每天都有新奇的信息涌现，因此大脑极为关注，你就会感觉一天中有很多“时间片段”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些丰富的信息被存储起来，使得即使是回顾，那些日子也似乎更加漫长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8/ 随着年龄的增长，新奇的事物仅仅成为旧记忆上的一小片“补丁”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么要存储你第 N 次假期的完整细节，而不是简单地记录下它与第一次的不同之处呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9/ 换句话说，随着我们年龄的增长，我们的记忆和注意力成了它们过去的低保真版本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着生活中的模式开始自我重复，我们注意到并记住的“时间片段”变得越来越少，越来越粗糙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10/ 因此，如果有人问你生命中的时间都去哪儿了，你回想起来，大部分记忆都与童年有关，近期的记忆却寥寥无几。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是为什么时间感觉像是积累在了过去，而不是近现在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11/ 让你感觉时间加速的主要罪魁祸首是可预测性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的日子越可预测，你就越会觉得它们短暂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12/ 来做个思想实验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你有一份稳定的工作，你可以在脑海中进行一整年的时间旅行，发现每一天都差不多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但如果我让你想象在一个外国大学攻读梵语博士学位，你将无法想象你的日子会是什么样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13/ 因此，可预测性不仅影响我们对当前时间的感知，也影响对未来时间的预期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在童年时，假期因为充满了新奇信息，因此它让人觉得充实而漫长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，你第 N 次去某个地方旅行就感觉短多了，因为你知道将会发生什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14/ 那么，我们该如何行动，以减缓时间的流逝呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我能想到的唯一方法是打破日常的可预测性，主动寻找（大量的）惊喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参与那些你完全不了解的项目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15/ 不幸的是，随着年龄的增长，进化让我们更倾向于避免探索和冒险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的大脑倾向于更多地利用我们已经较好理解的世界，而不是鼓励我们去探索更多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这正是让你的岁月匆匆流逝的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16/ 你需要问自己：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你想如何度过一生？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是简单地活得久，还是让每一刻都活得充实和精彩？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对自己来说，哪种生活更为重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17/ 有趣的是，让时间放慢的解决方案不是无聊（正如我曾以为的）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无聊是一种消极状态。解决方法是勇敢地投身于未知的领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要么是身体上的旅行，体验不同的文化和环境，做一些从未尝试过的活动；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要么是心灵上的旅行，阅读、学习新技能、挑战自我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18/ 注意，我们非常擅长掌握模式/建立预测模型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一旦我们弄清楚了游戏的获胜条件或故事情节，我们就会兴趣全无。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19/ 因此，存在的危机实际上是对生活的一种预警。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拥有所有预测模型的大脑会问：这就是生活的全部吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但它错了——这只是它选择的生活的全部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20/ 它无法预测的（彻底）不同的生活会让大脑保持警觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里的关键词是“彻底”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;变化越小，记忆留存的时间就越短。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
